구약. 창세기(창). 01-50.

01

^01태초(太初)에 하나님이 천지(天地)를 창조(創造)하시니라.
^02땅이 혼돈(混沌)하고 공허(空虛)하며 흑암(黑暗)이 깊음 위에 있고 하나님의 신(神)은 수면(水面)에 운행(運行)하시니라.
^03하나님이 가라사대, “빛이 있으라.” 하시매, 빛이 있었고, 그 ^04빛이 하나님의 보시기에 좋았더라. ^05하나님이 빛과 어두움을 나누사, 빛을 낮이라 칭(稱)하시고 어두움을 밤이라 칭(稱)하시니라. 저녁이 되며 아침이 되니, 이는 첫째 날이니라.
^06하나님이 가라사대, “물 가운데 궁창(穹蒼)이 있어 물과 물로 나뉘게 하리라.” 하시고, ^07하나님이 궁창(穹蒼)을 만드사, 궁창(穹蒼) 아래의 물과 궁창(穹蒼) 위의 물로 나뉘게 하시매, 그대로 되니라. ^08하나님이 궁창(穹蒼)을 하늘이라 칭(稱)하시니라. 저녁이 되며 아침이 되니, 이는 둘째 날이니라.
^09하나님이 가라사대, “천하(天下)의 물이 한곳으로 모이고 뭍이 드러나라.” 하시매, 그대로 되니라. ^10하나님이 뭍을 땅이라 칭(稱)하시고 모인 물을 바다라 칭(稱)하시니라. 하나님의 보시기에 좋았더라.
^11하나님이 가라사대, “땅은 풀과 씨 맺는 채소(菜蔬)와 각기(各其) 종류대로 씨 가진 열매 맺는 과목(果木)을 내라.” 하시매, 그대로 되어 ^12땅이 풀과 각기 종류대로 씨 맺는 채소(菜蔬)와 각기 종류대로 씨 가진 열매 맺는 나무를 내니, 하나님의 보시기에 좋았더라. ^13저녁이 되며 아침이 되니, 이는 세째 날이니라.
^14하나님이 가라사대, “하늘의 궁창(穹蒼)이 광명(光明)들이 있어 주야(晝夜)를 나뉘게 하라. 또 그 광명(光明)으로 하여 징조(徵兆)와 사시(四時)와 일자(日字)와 연한(年限)이 이루라. ^15또 그 광명(光明)이 하늘의 궁창(穹蒼)에 있어 땅에 비취라.” 하시고, (그대로 되니라.) ^16하나님이 두 큰 광명(光明)을 만드사, 큰 광명(光明)으로 낮을 주관(主管)하게 하시고, 작은 광명(光明)으로 밤을 주관(主管)하게 하시며, 또 별들을 만드시고 ^17하나님이 그것들을 하늘의 궁창(穹蒼)에 두어 땅에 비취게 하시며, ^18주야(晝夜)를 주관(主管)하게 하시며, 빛과 어두움을 나뉘게 하시니라. 하나님의 보시기에 좋았더라. ^19저녁이 되며 아침이 되니, 이는 네째 날이니라.
^20하나님이 가라사대, “물들은 생물(生物)로 번성(蕃盛)케 하라. 땅위 하늘의 궁창(穹蒼)에는 새가 날으라.” 하시고, ^21하나님이 큰 물고기와 물에서 번성(蕃盛)하여 움직이는 모든 생물(生物)을 그 종류(種類)대로 날개 있는 모든 새를 그 종류(種類)대로 창조(創造)하시니, 하나님의 보시기에 좋았더라. ^22하나님이 그들에게 복(福)을 주어 가라사대, “생육(生育)하고 번성(蕃盛)하여 여러 바다 물에 충만(充滿)하라. 새들도 땅에 번성(蕃盛)하라.” 하시니라. ^23저녁이 되며 아침이 되니, 이는 다섯째 날이니라.
^24하나님이 가라사대, “땅은 생물(生物)을 그 종류(種類)대로 내되 육축(六畜)과 기는 것과 땅의 짐승을 종류(種類)대로 내라.” 하시고, (그대로 되니라.) ^25하나님이 땅의 짐승을 그 종류(種類)대로 육축(六畜)을 그 종류(種類)대로 땅의 기는 모든 것을 그 종류(種類)대로 만드시니, 하나님의 보시기에 좋았더라.
^26하나님이 가라사대, “우리의 형상(形像)을 따라 우리의 모양(貌樣)대로 우리가 사람을 만들고 그로 바다의 고기와 공중의 새와 육축과 온 땅과 땅에 기는 모든 것을 다스리게 하자.” 하시고, ^27하나님이 자기(自己) 형상(形像), 곧 하나님의 형상(形像)대로 사람을 창조(創造)하시되, 남자(男子)와 여자(女子)를 창조(創造)하시고, ^28하나님이 그들에게 복(福)을 주시며 그들에게 이르시되, “생육(生育)하고 번성(蕃盛)하여 땅에 충만(充滿)하라. 땅을 정복(征服)하라. 바다의 고기와 공중(空中)의 새와 땅에 움직이는 모든 생물(生物)을 다스리라.” 하시니라.
^29하나님이 가라사대, “내가 온 지면(地面)의 씨 맺는 모든 채소(菜蔬)와 씨 가진 열매 맺는 모든 나무를 너희에게 주노니, 너희 식물(食物)이 되리라. ^30또 땅의 모든 짐승과 공중(空中)의 모든 새와 생명(生命)이 있어 땅에 기는 모든 것에게는 내가 모든 푸른 풀을 식물(食物)로 주노라.” 하시니, 그대로 되니라.
^31하나님이 그 지으신 모든 것을 보시니, 보시기에 심(甚)히 좋았더라. 저녁이 되며 아침이 되니, 이는 여섯째 날이니라.

02

^01천지(天地)와 만물(萬物)이 다 이루니라.
^02하나님의 지으시던 일이 일곱째 날이 이를 때에 마치니, 그 지으시던 일이 다하므로 일곱째 날에 안식(安息)하시니라. ^03하나님이 일곱째 날을 복(福) 주사 거룩하게 하셨으니, 이는 하나님이 그 창조(創造)하시며 만드시던 모든 일을 마치시고 이 날에 안식(安息)하셨음이더라.
^04여호와 하나님이 천지(天地)를 창조(創造)하신 때에 천지(天地)의 창조(創造)된 대략(大略)이 이러하니라.

-

^05여호와 하나님이 땅에 비를 내리지 아니하셨고, 경작(耕作)할 사람도 없었으므로, 들에는 초목(草木)이 아직 없었고, 밭에는 채소(菜蔬)가 나지 아니하였으며, ^06안개만 땅에서 올라와 온 지면(地面)을 적셨더라. ^07여호와 하나님이 흙으로 사람을 지으시고 생기(生氣)를 그 코에 불어 넣으시니, 사람이 생령(生靈)이 된지라.
^08여호와 하나님이 동방(東方)의 에덴에 동산을 창설(創設)하시고, 그 지으신 사람을 거기 두시고, ^09여호와 하나님이 그 땅에서 보기에 아름답고 먹기에 좋은 나무가 나게 하시니, 동산 가운데에는 생명(生命)나무와 선악(善惡)을 알게하는 나무도 있더라.
^10강(江)이 에덴에서 발원(發源)하여 동산을 적시고 거기서부터 갈라져 네 근원(根源)이 되었으니, ^11첫째의 이름은 비손이라. 금(金)이 있는 하윌라 온 땅에 둘렀으며, ^12그 땅의 금(金)은 정금(精金)이요, 그곳에는 베델리엄과 호마노(縞瑪瑙)도 있으며, ^13둘째 강(江)의 이름은 기혼이라. 구스 온 땅에 둘렸고, ^14세째 강(江)의 이름은 힛데겔이라. 앗수르 동편(東便)으로 흐르며, 네째 강(江)은 유브라데더라.
^15여호와 하나님이 그 사람을 이끌어 에덴 동산에 두사 그것을 다스리며 지키게 하시고, ^16여호와 하나님이 그 사람에게 명(命)하여 가라사대, “동산 각종(各種) 나무의 실과(實果)는 네가 임의(任意)로 먹되, ^17선악(善惡)을 알게하는 나무의 실과는 먹지 말라. 네가 먹는 날에는 정녕(丁寧) 죽으리라.” 하시니라.
^18여호와 하나님이 가라사대, “사람의 독처(獨處)하는 것이 좋지 못하니라. 내가 그를 위(爲)하여 돕는 배필(配匹)을 지으리라.” 하시니라. ^19여호와 하나님이 흙으로 각종(各種) 들짐승과 공중(空中)의 각종(各種) 새를 지으시고, 아담이 어떻게 이름을 짓나 보시려고 그것들을 그에게로 이끌어 이르시니, 아담이 각(各) 생물(生物)을 일컫는 바가 곧 그 이름이라. ^20아담이 모든 육축(六畜)과 공중(空中)의 새와 들의 모든 짐승에게 이름을 주니라.
아담이 돕는 배필(配匹)이 없으므로 ^21여호와 하나님이 아담을 깊이 잠들게 하시니, 잠들매, 그가 그 갈빗대 하나를 취(取)하고 살로 대신(代身) 채우시고, ^22여호와 하나님이 아담에게서 취(取)하신 그 갈빗대로 여자(女子)를 만드시고, 그를 아담에게로 이끌어 오시니, ^23아담이 가로되, “이는 내 뼈 중(中)의 뼈요, 살 중(中)의 살이라. 이것을 남자(男子)에게서 취(取)하였은즉, 여자(女子)라 칭하리라.” 하니라. ^24이러므로 남자(男子)가 부모(父母)를 떠나 그 아내와 연합(聯合)하여 둘이 한 몸을 이룰찌로다. ^25아담과 그 아내 두 사람이 벌거벗었으나 부끄러워 아니하리라.

03

^01여호와 하나님의 지으신 들짐승 중(中)에 뱀이 가장 간교(奸巧)하더라.
뱀이 여자(女子)에게 물어 가로되, “하나님이 참으로 너희더러, ‘동산 모든 나무의 실과(實果)를 먹지 말라’ 하시더냐?”.
^02여자(女子)가 뱀에게 말하되, “동산 나무의 실과(實果)를 우리가 먹을 수 있으나, ^03동산 중앙(中央)에 있는 나무의 실과(實果)는 하나님의 말씀에, “너희는 먹지도 말고 만지지도 말라. 너희가 죽을까 하노라.” 하셨느니라.”.
^04뱀이 여자(女子)에게 이르되, “너희가 결(決)코 죽지 아니하리라. ^05너희가 그것을 먹는 날에는 너희 눈이 밝아 하나님과 같이 되어 선악(善惡)을 알 줄을 하나님이 아심이니라.”.
^06여자(女子)가 그 나무를 본즉, 먹음직도 하고 보암직도 하고 지혜(智慧)롭게 할 만큼 탐스럽기도 한 나무인지라.
여자(女子)가 그 실과(實果)를 따먹고 자기(自己)와 함께한 남편(男便)에게도 주매, 그도 먹은지라. ^07이에 그들의 눈이 밝아 자기(自己)들의 몸이 벗은 줄을 알고, 무화과(無花果)나무 잎을 엮어 치마를 하였더라.
^08그들이 날이 서늘할 때에 동산에 거니시는 여호와 하나님의 음성(音聲)을 듣고 아담과 그 아내가 여호와 하나님의 낯을 피(避)하여 동산나무 사이에 숨은지라.
^09여호와 하나님이 아담을 부르시며, 그에게 이르시되, “네가 어디 있느냐?”.
^10가로되, “내가 동산에서 하나님의 소리를 듣고 내가 벗었으므로 두려워하여 숨었나이다.”.
^11가라사대, “누가 너의 벗었음을 네게 고(告)하였느냐? 내가 너더러 먹지 말라 명(命)한 그 나무 실과(實果)를 네가 먹었느냐?”.
^12아담이 가로되, “하나님이 주셔서 나와 함께하게 하신 여자(女子) 그가 그 나무 실과(實果)를 내게 주므로 내가 먹었나이다.”.
^13여호와 하나님이 여자(女子)에게 이르시되, “네가 어찌하여 이렇게 하였느냐?”.
여자(女子)가 가로되, “뱀이 나를 꾀므로 내가 먹었나이다.”.
^14여호와 하나님이 뱀에게 이르시되, “네가 이렇게 하였으니 네가 모든 육축(六畜)과 들의 모든 짐승보다 더욱 저주(詛呪)를 받아 배로 다니고 종신(終身)토록 흙을 먹을찌니라. ^15내가 너로 여자(女子)와 원수(怨讐)가 되게 하고, 너의 후손(後孫)도 여자(女子)의 후손(後孫)과 원수(怨讐)가 되게 하리니, 여자(女子)의 후손(後孫)은 네 머리를 상하게 할 것이요, 너는 그의 발꿈치를 상(傷)하게 할 것이니라” 하시고, ^16또 여자(女子)에게 이르시되, “내가 네게 잉태(孕胎)하는 고통(苦痛)을 크게 더하리니, 네가 수고(受苦)하고 자식(子息)을 낳을 것이며, 너는 남편(男便)을 사모(思慕)하고 남편(男便)은 너를 다스릴 것이니라.” 하시고, ^17아담에게 이르시되, “네가 네 아내의 말을 듣고 내가 너더러 먹지 말라한 나무 실과(實果)를 먹었은즉, 땅은 너로 인(因)하여 저주(詛呪)를 받고 너는 종신(終身)토록 수고(受苦)하여야 그 소산(所産)을 먹으리라. ^18땅이 네게 가시덤불과 엉겅퀴를 낼 것이라. 너의 먹을 것은 밭의 채소(菜蔬)인즉, ^19네가 얼굴에 땀이 흘러야 식물(食物)을 먹고 필경(畢竟)은 흙으로 돌아 가리니, 그 속에서 네가 취(取)함을 입었음이라. 너는 흙이니 흙으로 돌아갈 것이니라.” 하시니라.
^20아담이 그 아내를 하와라 이름하였으니, 그는 모든 산 자(者)의 어미가 됨이더라.
^21여호와 하나님이 아담과 그 아내를 위(爲)하여 가죽옷을 지어 입히시니라.
^22여호와 하나님이 가라사대, “보라. 이 사람이 선악(善惡)을 아는 일에 우리 중(中) 하나 같이 되었으니, 그가 그 손을 들어 생명(生命)나무 실과(實果)도 따먹고 영생(永生)할까 하노라.” 하시고, ^23여호와 하나님이 에덴동산에서 그 사람을 내어 보내어 그의 근본(根本)된 토지(土地)를 갈게 하시니라. ^24이같이 하나님이 그 사람을 쫒아 내시고 에덴동산 동편(東便)에 그룹들과 두루 도는 화염검(火焰劍)을 두어 생명(生命)나무의 길을 지키게 하시니라.

-

04

^01아담이 그 아내 하와와 동침(同寢)하매, 하와가 잉태(孕胎)하여 가인을 낳고 이르되, “내가 여호와로 말미암아 득남(得男)하였다.” 하니라. ^02그가 또 가인의 아우 아벨을 낳았는데, 아벨은 양(羊) 치는 자(者)이었고 가인은 농사(農事)하는 자(者)이었더라.
^03세월(歲月)이 지난 후(後)에 가인은 땅의 소산(所産)으로 제물(祭物)을 삼아 여호와께 드렸고 ^04아벨은 자기도 양(羊)의 첫 새끼와 그 기름으로 드렸더니, 여호와께서 아벨과 그 제물(祭物)은 열납(悅納)하셨으나 ^05가인과 그 제물(祭物)은 열납(悅納)하지 아니하신지라.
가인이 심(甚)히 분(忿)하여 안색(顔色)이 변(變)하니, ^06여호와께서 가인에게 이르시되, “네가 분(忿)하여 함은 어찜이며, 안색(顔色)이 변(變)함은 어찜이뇨? ^07네가 선(善)을 행(行)하면 어찌 낯을 들지 못하겠느냐? 선(善)을 행(行)치 아니하면 죄(罪)가 문(門)에 엎드리느니라. 죄(罪)의 소원(所願)은 네게 있으나 너는 죄(罪)를 다스릴찌니라.”.
^08가인이 그 아우 아벨에게 고(告)하니라.
그 후(後) 그들이 들에 있을 때에 가인이 그 아우 아벨을 쳐죽이니라.
^09여호와께서 가인에게 이르시되, “네 아우 아벨이 어디 있느냐?”. 그가 가로되, “내가 알지 못하나이다. 내가 내 아우를 지키는 자(者)이니까?”. ^10가라사대, “네가 무엇을 하였느냐? 네 아우의 핏소리가 땅에서부터 내게 호소(呼訴)하느니라. ^11땅이 그 입을 벌려 네 손에서부터 네 아우의 피를 받았은즉, 네가 땅에서 저주( 詛呪)를 받으리니, ^12네가 밭을 갈아도 땅이 다시는 그 효력(效力)을 네게 주지 아니할 것이요, 너는 땅에서 피(避)하며 유리(流離)하는 자(者)가 되리라.”.
^13가인이 여호와께 고(告)하되, “내 죄벌(罪罰)이 너무 중(重)하여 견딜 수 없나이다. ^14주(主)께서 오늘 이 지면(地面)에서 나를 쫓아내시온즉, 내가 주(主)의 낯을 뵈옵지 못하리니, 내가 땅에서 피(避)하며 유리(流離)하는 자(者)가 될찌라. 무릇 나를 만나는 자(者)가 나를 죽이겠나이다.”.
^15여호와께서 그에게 이르시되, “그렇지 않다. 가인을 죽이는 자(者)는 벌을 7배(七倍)나 받으리라.” 하시고, 가인에게 표(標)를 주사 만나는 누구에게든지 죽임을 면(免)케 하시니라.
^16가인이 여호와의 앞을 떠나 나가 에덴 동편(東便) 놋 땅에 거(居)하였더니, ^17아내와 동침(同寢)하니, 그가 잉태(孕胎)하여 에녹을 낳은지라. 가인이 성(城)을 쌓고 그 아들의 이름으로 성(城)을 이름하여 에녹이라 하였더라. ^18에녹이 이랏을 낳았고, 이랏은 므후야엘을 낳았고, 므후야엘은 므드사엘을 낳았고, 므드사엘은 라멕을 낳았더라. ^19라멕이 두 아내를 취(取)하였으니, 하나의 이름은 아다요, 하나의 이름은 씰라며, ^20아다는 야발을 낳았으니, 그는 장막(帳幕)에 거(居)하여 육축(六畜) 치는 자(者)의 조상(祖上)이 되었고, ^21그 아우의 이름은 유발이니 그는 수금(竪琴)과 퉁소(洞簫)를 잡는 모든 자(者)의 조상(祖上)이 되었으며, ^22씰라는 두발가인을 낳았으니 그는 동철(銅鐵)로 각양(各樣) 날카로운 기계(機械)를 만드는 자요, 두발가인의 누이는 나아마였더라.
^23라멕이 아내들에게 이르되, “아다와 씰라여. 내 소리를 들으라. 라멕의 아내들이여. 내 말을 들으라. 나의 창상(創傷)을 인(因)하여 내가 사람을 죽였고 나의 상(傷)함을 인(因)하여 소년(少年)을 죽였도다. ^24가인을 위(爲)하여는 벌(罰)이 7배(七倍)일찐대, 라멕을 위(爲)하여는 벌(罰)이 77배(七十七倍)이리로다.” 하였더라.
^25아담이 다시 아내와 동침(同寢)하매 그가 아들을 낳아 그 이름을 셋이라 하였으니, 이는 ‘하나님이 내게 가인의 죽인 아벨 대신(代身)에 다른 씨를 주셨다’ 함이며, ^26셋도 아들을 낳고 그 이름을 에노스라 하였으며, 그때에 사람들이 비로소 여호와의 이름을 불렀더라.

-

05

^01아담 자손(子孫)의 계보(系譜)가 이러하니라.
하나님이 사람을 창조(創造)하실 때에 하나님의 형상(形像)대로 지으시되, ^02남자(男子)와 여자(女子)를 창조(創造)하셨고, 그들이 창조(創造)되던 날에 하나님이 그들에게 복(福)을 주시고 그들의 이름을 사람이라 일컬으셨더라.
^03아담이 130세(一百三十歲)에 자기(自己) 모양(貌樣), 곧 자기(自己) 형상(形像)과 같은 아들을 낳아 이름을 셋이라 하였고, ^04아담이 셋을 낳은 후(後) 800년(八百年)을 지내며, 자녀(子女)를 낳았으며, ^05그가 930세(九百三十歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^06셋은 105세(一百五歲)에 에노스를 낳았고, ^07에노스를 낳은 후(後) 807년(八百七年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^08그가 912세(九百十二歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^09에노스는 90세(九十歲)에 게난을 낳았고, ^10게난을 낳은 후(後) 815년(八百十五年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^11그가 905세(九百五歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^12게난은 70세(七十歲)에 마할랄렐을 낳았고, ^13마할랄렐을 낳은 후(後) 840년(八百四十年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^14그가 910세(九百十歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^15마할랄렐은 65세(六十五歲)에 야렛을 낳았고, ^16야렛을 낳은 후(後) 830년(八百三十年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^17그가 895세(八百九十五歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^18야렛은 162세(一百六十二歲)에 에녹을 낳았고, ^19에녹을 낳은 후(後) 800년(八百年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^20그가 962세(九百六十二歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^21에녹은 65세(六十五歲)에 므두셀라를 낳았고, ^22므두셀라를 낳은 후(後) 300년(三百年)을 하나님과 동행(同行)하며 자녀(子女)를 낳았으며, ^23그가 365세(三百六十五歲)를 향수(享壽)하였더라. ^24에녹이 하나님과 동행(同行)하더니, 하나님이 그를 데려가시므로 세상(世上)에 있지 아니하였더라.
^25므두셀라는 187세(一百八十七歲)에 라멕을 낳았고, ^26라멕을 낳은 후(後) 182년(七百八十二年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^27그는 969세(九百六十九歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^28라멕은 182세(一百八十二歲)에 아들을 낳고, ^29이름을 노아라 하여 가로되, “여호와께서 땅을 저주(詛呪)하시므로 수고(受苦)로이 일하는 우리를 이 아들이 안위(安慰)하리라.” 하였더라. ^30라멕이 노아를 낳은 후(後) 595년(五百九十五年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^31그는 777세(七百七十七歲)를 향수(享壽)하고 죽었더라.
^32노아가 500세(五百歲) 된 후(後)에 샘과 함과 야벳을 낳았더라.

-

06

^01사람이 땅 위에 번성(蕃盛)하기 시작(始作)할 때에 그들에게서 딸들이 나니, ^02하나님의 아들들이 사람의 딸들의 아름다움을 보고 자기(自己)들의 좋아하는 모든 자(者)로 아내를 삼는지라. ^03여호와께서 가라사대, “나의 신(神)이 영원(永遠)히 사람과 함께하지 아니하리니, 이는 그들이 육체(肉體)가 됨이라. 그러나 그들의 날은 120년(一百二十年)이 되리라.” 하시니라.
^04당시(當時)에 땅에 네피림이 있었고, 그 후(後)에도 하나님의 아들들이 사람의 딸들을 취(取)하여 자식(子息)을 낳았으니, 그들이 용사(勇士)라. 고대(古代)에 유명(有名)한 사람이었더라.
^05여호와께서 사람의 죄악(罪惡)이 세상(世上)에 관영(貫盈)함과, 그 마음의 생각의 모든 계획(計劃)이 항상(恒常) 악(惡)할 뿐임을 보시고, ^06땅 위에 사람 지으셨음을 한탄(限嘆)하사, 마음에 근심하시고, ^07가라사대, “나의 창조(創造)한 사람을 내가 지면(地面)에서 쓸어버리되, 사람으로부터 육축(六畜)과 기는 것과 공중(空中)의 새까지 그리하리니, 이는 내가 그것을 지었음을 한탄(限嘆)함이니라.” 하시니라.
^08그러나 노아는 여호와께 은혜(恩惠)를 입었더라.
^09노아의 사적(事蹟)은 이러하니라. 노아는 의인(義人)이요, 당세(當世)에 완전(完全)한 자(者)라. 그가 하나님과 동행(同行)하였으며, ^10그가 세 아들을 낳았으니, 셈과 함과 야벳이라.
^11때에 온 땅이 하나님 앞에 패괴(悖塊)하여 강포(强暴)가 땅에 충만(充滿)한지라. ^12하나님이 보신즉 땅이 패괴(悖塊)하였으니, 이는 땅에서 모든 혈육(血肉) 있는 자(者)의 행위(行爲)가 패괴(悖塊)함이었더라.
^13하나님이 노아에게 이르시되, “모든 혈육(血肉) 있는 자의 강포(强暴)가 땅에 가득하므로 그 끝날이 내 앞에 이르렀으니, 내가 그들을 땅과 함께 멸(滅)하리라.
^14너는 잣나무로 너를 위(爲)하여 방주(方舟)를 짓되, 그 안에 간(間)들을 막고 역청으로 그 안팎에 칠하라. ^15그 방주(方舟)의 제도(制度)는 이러하니, 장(長)이 300(三百)규빗, 광(廣)이 50(五十)규빗 고(高)가 30(三十)규빗이며, ^16거기 창(窓)을 내되, 위에서부터 한 규빗에 내고, 그 문(門)은 옆으로 내고 상(上), 중(中), 하(下), 3층(三層)으로 할찌니라. ^17내가 홍수(洪水)를 땅이 일으켜, 무릇 생명(生命)의 기식(氣息)있는 육체(肉體)를 천하(天下)에서 멸절(滅絶)하리니, 땅에 있는 자(者)가 다 죽으리라.
^18그러나 너와는 내가 내 언약(言約)을 세우리니, 너는 네 아들들과 네 아내와 네 자부(子婦)들과 함께 그 방주(方舟)로 들어가고, ^19혈육(血肉) 있는 모든 생물(生物)을 너는 각기(各其) 암수 한 쌍(雙)씩 방주(方舟)로 이끌어들여 너와 함께 생명(生命)을 보존(保存)케 하되, ^20새가 그 종류(種類)대로, 육축(六畜)이 그 종류(種類)대로, 땅에 기는 모든 것이 그 종류(種類)대로, 각기 둘씩 네게로 나아오리니, 그 생명(生命)을 보존(保存)케 하라. ^21너는 먹을 모든 식물(食物)을 네게로 가져다가 저축(貯蓄)하라. 이것이 너와 그들의 식물(食物)이 되리라.”.
^22노아가 그와 같이 하되, 하나님이 자기(自己)에게 명(命)하신 대로 다 준행(遵行)하였더라.

07

^01여호와께서 노아에게 이르시되, “너와 네 온 집은 방주(方舟)로 들어가라. 네가 이 세대(世代)에 내 앞에서 의(義)로움을 내가 보았음이니라. ^02너는 모든 정결(淨潔)한 짐승은 암수 일곱씩 부정(不淨)한 것은 암수 둘씩을 네게로 취(取)하며, ^03공중(空中)의 새도 암수 일곱씩을 취(取)하여 그 씨를 온 지면(地面)에 유전(遺傳)케하라. ^04지금(只今)부터 7일(七日)이면 내가 40주야(四十晝夜)를 땅에 비를 내려, 나의 지은 모든 생물(生物)을 지면(地面)에서 쓸어 버리리라.”.
^05노아가 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신 대로 다 준행(遵行)하였더라.
^06홍수(洪水)가 땅에 있을 때에 노아가 600세(六百歲)라. ^07노아가 아들들과 아내와 자부(子婦)들과 함께 홍수(洪水)를 피(避)하여 방주(方舟)에 들어갔고, ^08정결(淨潔)한 짐승과 부정(不淨)한 짐승과 새와 땅에 기는 모든 것이 ^09하나님이 노아에게 명(命)하신 대로 암수 둘씩 노아에게 나아와 방주(方舟)로 들어갔더니, ^107일(七日) 후(後)에 홍수(洪水)가 땅에 덮이니, ^11노아 600세(六百歲) 되던 해, 2월(二月), 곧 그 달, 17일(十七日)이라. 그 날에 큰 깊음의 샘들이 터지며 하늘의 창(窓)들이 열려, ^1240주야(四十晝夜)를 비가 땅에 쏟아졌더라. ^13곧 그 날에 노아와 그의 아들 셈 함 야벳과 노아의 처(妻)와 세 자부(子婦)가 다 방주(方舟)로 들어갔고, ^14그들과 모든 들짐승이 그 종류(種類)대로 모든 육축(六畜)이 그 종류(種類)대로 땅에 기는 모든 것이 그 종류(種類)대로 모든 새, 곧 각양(各樣)의 새가 그 종류(種類)대로, ^15무릇 기식(氣息)이 있는 육체(肉體)가 둘씩 노아에게 나아와 방주(方舟)로 들어갔으니, ^16들어간 것들은 모든 것의 암수라. 하나님이 그에게 명(命)하신대로 들어가매, 여호와께서 그를 닫아 넣으시니라.
^17홍수(洪水)가 땅에 40일(四十日)을 있었는지라. 물이 많아져 방주(方舟)가 땅에서 올랐고, ^18물이 더 많아져 땅에 창일(漲溢)하매 방주(方舟)가 물 위에 떠 다녔으며, ^19물이 땅에 더욱 창일(漲溢)하매 천하(天下)에 높은 산(山)이 다 덮였더니, ^20물이 불어서 15(十五)규빗이 오르매 산(山)들이 덮인지라. ^21땅위에 움직이는 생물(生物)이 다 죽었으니, 곧 새와 육축(六畜)과 들짐승과 땅에 기는 모든 것과 모든 사람이라. ^22육지(陸地)에 있어 코로 생물(生物)의 기식(氣息)을 호흡(呼吸)하는 것은 다 죽었더라. ^23지면(地面)의 모든 생물(生物)을 쓸어버리시니, 곧 사람과 짐승과 기는 것과 공중(空中)의 새까지라. 이들은 땅에서 쓸어버림을 당(當)하였으되, 홀로 노아와 그와 함께 방주(方舟)에 있던 자(者)만 남았더라. ^24물이 150일(一百五十日)을 땅에 창일(漲溢)하였더라.

08

^01하나님이 노아와 그와 함께 방주(方舟)에 있는 모든 들짐승과 육축(六畜)을 권념(眷念)하사, 바람으로 땅 위에 불게 하시매 물이 감(減)하였고, ^02깊음의 샘과 하늘의 창(窓)이 막히고, 하늘에서 비가 그치매, ^03물이 땅에서 물러가고 점점(漸漸) 물러가서 150일(一百五十日) 후(後)에 감(減)하고, ^047월(七月), 곧 그 달, 17일(十七日)에 방주(方舟)가 아라랏 산(山)에 머물렀으며, ^05물이 점점(漸漸) 감(減)하여 10월(十月), 곧 그 달, 1일(一日)에 산(山)들의 봉우리가 보였더라.
^0640일(四十日)을 지나서 노아가 그 방주(方舟)에 지은 창(窓)을 열고, ^07까마귀를 내어 놓으매, 까마귀가 물이 땅에서 마르기까지 날아 왕래(往來)하였더라. ^08그가 또 비둘기를 내어 놓아 지면(地面)에 물이 감(減)한 여부(與否)를 알고자 하매, ^09온 지면(地面)에 물이 있으므로 비둘기가 접족(接足)할 곳을 찾지 못하고, 방주(方舟)로 돌아와 그에게로 오는지라. 그가 손을 내밀어 방주(方舟) 속 자기(自己)에게로 받아 들이고, ^10또 7일(七日)을 기다려 다시 비둘기를 방주(方舟)에서 내어 놓으매, ^11저녁때에 비둘기가 그에게로 돌아왔는데, 그 입에 감람(橄欖) 새 잎사귀가 있는지라. 이에 노아가 땅에 물이 감(減)한 줄 알았으며, ^12또 7일(七日)을 기다려 비둘기를 내어 놓으매, 다시는 그에게로 돌아오지 아니하였더라. ^13601년(六百一年) 정월(正月), 곧 그 달, 1일(一日)에 지면(地面)에 물이 걷힌지라. 노아가 방주(方舟) 뚜껑을 제치고 본즉, 지면(地面)에 물이 걷혔더니, ^142월(二月) 27일(二十七日)에 땅이 말랐더라.
^15하나님이 노아에게 말씀하여 가라사대, ^16“너는 네 아내와 네 아들들과 네 자부(子婦)들로 더불어 방주(方舟)에서 나오고, ^17너와 함께 한 모든 혈육(血肉) 있는 생물(生物), 곧 새와 육축(六畜)과 땅에 기는 모든 것을 다 이끌어 내라. 이것들이 땅에서 생육(生育)하고 땅에서 번성(蕃盛)하리라.” 하시매, ^18노아가 그 아들들과 그 아내와 그 자부(子婦)들과 함께 나왔고, ^19땅 위의 동물(動物), 곧 모든 짐승과 모든 기는 것과 모든 새도 그 종류(種類)대로 방주(方舟)에서 나왔더라.
^20노아가 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓고 모든 정결(淨潔)한 짐승 중(中)에서와 모든 정결(淨潔)한 새 중(中)에서 취(取)하여 번제(燔祭)로 단(壇)에 드렸더니, ^21여호와께서 그 향기(香氣)를 흠향(歆饗)하시고, 그 중심(中心)에 이르시되, “내가 다시는 사람으로 인(因)하여 땅을 저주(詛呪)하지 아니하리니, 이는 사람의 마음의 계획(計劃)하는 바가 어려서부터 악(惡)함이라. 내가 전(前)에 행(行)한 것 같이 모든 생물(生物)을 멸(滅)하지 아니하리니, ^22땅이 있을 동안에는 심음과 거둠과 추위와 더위와 여름과 겨울과 낮과 밤이 쉬지 아니하리라.”.

09

^01하나님이 노아와 그 아들들에게 복(福)을 주시며, 그들에게 이르시되, “생육(生育)하고 번성(蕃盛)하여 땅에 충만(充滿)하라. ^02땅의 모든 짐승과 공중(空中)의 모든 새와 땅에 기는 모든 것과 바다의 모든 고기가 너희를 두려워하며 너희를 무서워하리니, 이들은 너희 손에 붙이웠음이라. ^03무릇 산 동물(動物)은 너희의 식물(食物)이 될지라. 채소(菜蔬)같이 내가 이것을 다 너희에게 주노라. ^04그러나 고기를 그 생명(生命) 되는 피 채 먹지 말 것이니라. ^05내가 반드시 너희 피, 곧 너희 생명(生命)의 피를 찾으리니, 짐승이면 그 짐승에게서, 사람이나 사람의 형제(兄弟)면 그에게서 그의 생명(生命)을 찾으리라. ^06무릇 사람의 피를 흘리면 사람이 그 피를 흘릴 것이니, 이는 하나님이 자기(自己) 형상(形像)대로 사람을 지었음이니라. ^07너희는 생육(生育)하고 번성(蕃盛)하며 땅에 편만(遍滿)하여 그 중(中)에서 번성(蕃盛)하라.” 하셨더라.
^08하나님이 노아와 그와 함께 한 아들들에게 일러 가라사대, ^09“내가 내 언약(言約)을 너희와 너희 후손(後孫)과, ^10너희와 함께 한 모든 생물(生物), 곧 너희와 함께 한 새와 육축(六畜)과 땅의 모든 생물(生物)에게 세우리니, 방주(方舟)에서 나온 모든 것 곧 땅의 모든 짐승에게니라. ^11내가 너희와 언약(言約)을 세우리니, 다시는 모든 생물(生物)을 홍수(洪水)로 멸(滅)하지 아니할 것이라. 땅을 침몰(沈沒)할 홍수(洪水)가 다시 있지 아니하리라.”.
^12하나님이 가라사대, “내가 나와 너희와 및 너희와 함께 하는 모든 생물(生物) 사이에 영세(永世)까지 세우는 언약(言約)의 증거(證據)는 이것이라. ^13내가 내 무지개를 구름 속에 두었나니, 이것이 나의 세상(世上)과의 언약(言約)의 증거(證據)니라. ^14내가 구름으로 땅을 덮을 때에 무지개가 구름 속에 나타나면 ^15내가 나와 너희와 및 혈기(血氣) 있는 모든 생물(生物) 사이의 내 언약(言約)을 기억(記憶)하리니, 다시는 물이 모든 혈기(血氣) 있는 자(者)를 멸(滅)하는 홍수(洪水)가 되지 아니할지라. ^16무지개가 구름 사이에 있으리니, 내가 보고 나 하나님과 땅의 무릇 혈기(血氣) 있는 모든 생물(生物) 사이에 된 영원(永遠)한 언약(言約)을 기억(記憶)하리라.”.
^17하나님이 노아에게 또 이르시되, “내가 나와 땅에 있는 모든 생물(生物) 사이에 세운 언약(言約)의 증거(證據)가 이것이라.” 하셨더라.

-

^18방주(方舟)에서 나온 노아의 아들들은 셈과 함과 야벳이며, 함은 가나안의 아비라. ^19노아의 이 세 아들로 좇아 백성(百姓)이 온 땅에 퍼지니라.
^20노아가 농업(農業)을 시작(始作)하여 포도(葡萄)나무를 심었더니, ^21포도주(葡萄酒)를 마시고 취(醉)하여 그 장막(帳幕) 안에서 벌거벗은지라. ^22가나안의 아비 함이 그 아비의 하체(下體)를 보고 밖으로 나가서 두 형제(兄弟)에게 고(告)하매, ^23셈과 야벳이 옷을 취(取)하여 자기(自己)들의 어깨에 메고 뒷걸음쳐 들어가서 아비의 하체(下體)에 덮었으며, 그들이 얼굴을 돌이키고 그 아비의 하체(下體)를 보지 아니하였더라. ^24노아가 술이 깨어 그 작은 아들이 자기(自己)에게 행(行)한 일을 알고, ^25이에 가로되, “가나안은 저주(詛呪)를 받아 그 형제(兄弟)의 종들의 종이 되기를 원(願)하노라.”. ^26또 가로되, “셈의 하나님 여호와를 찬송(讚頌)하리로다. 가나안은 셈의 종이 되고, ^27하나님이 야벳을 창대(昌大)케하사 셈의 장막(帳幕)에 거(居)하게 하시고, 가나안은 그의 종이 되게 하시기를 원(願)하노라.” 하였더라.
^28홍수(洪水) 후(後)에 노아가 350년(三百五十年)을 지내었고, ^29향년(享年)이 950세(九百五十歲)에 죽었더라.

10

^01노아의 아들 셈과 함과 야벳의 후예(後裔)는 이러하니라.
홍수(洪水) 후(後)에 그들이 아들들을 낳았으니, ^02야벳의 아들은 고멜과 마곡과 마대와 야완과 두발과 메섹과 디라스요, ^03고멜의 아들은 아스그나스와 리밧과 도갈마요, ^04야완의 아들은 엘리사와 달시스와 깃딤과 도다님이라. ^05이들로부터 여러 나라 백성(百姓)으로 나뉘어서 각기(各其) 방언(方言)과 종족(宗族)과 나라대로 바닷가의 땅에 머물렀더라.
^06함의 아들은 구스와 미스라임과 붓과 가나안이요. ^07구스의 아들은 스바와 하윌라와 삽다와 라아마와 삽드가요. 라아마의 아들은 스바와 드단이며, ^08구스가 또 니므롯을 낳았으니, 그는 세상(世上)에 처음 영걸(英傑)이라. ^09그가 여호와 앞에서 특이(特異)한 사냥꾼이 되었으므로, 속담(俗談)에 이르기를, “아무는 여호와 앞에 니므롯 같은 특이(特異)한 사냥꾼이로다.” 하더라. ^10그의 나라는 시날 땅의 바벨과 에렉과 악갓과 갈레에서 시작(始作)되었으며, ^11그가 그 땅에서 앗수르로 나아가 니느웨와 르호보딜과 갈라와, ^12및 니느웨와 갈라 사이의 레센(이는 큰 성(城)이라.)을 건축(建築)하였으며, ^13미스라임은 루딤과 아나밈과 르하빔과 납두힘과 ^14바드루심과 가슬루힘과 갑도림을 낳았더라. (블레셋이 가슬루힘에게서 나왔더라.)
^15가나안은 장자(長子) 시돈과 헷을 낳고, ^16또 여부스 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)과 ^17히위 족속(族屬)과 알가 족속(族屬)과 신 족속(族屬)과 ^18아르왓 족속(族屬)과 스말 족속(族屬)과 하맛 족속(族屬)의 조상(祖上)을 낳았더니, 이 후(後)로 가나안 자손(子孫)의 족속(族屬)이 흩어져 처(處)하였더라. ^19가나안의 지경(地境)은 시돈에서부터 그랄을 지나 가사까지와, 소돔과 고모라와 아드마와 스보임을 지나 라사까지였더라. ^20이들은 함의 자손(子孫)이라. 각기(各其) 족속(族屬)과 방언(方言)과 지방(地方)과 나라대로이었더라.
^21셈은 에벨 온 자손(子孫)의 조상(祖上)이요, 야벳의 형(兄)이라. 그에게도 자녀(子女)가 출생(出生)하였으니, ^22셈의 아들은 엘람과 앗수르와 아르박삿과 룻과 아람이요, ^23아람의 아들은 우스와 훌과 게델과 마스며, ^24아르박삿은 셀라를 낳고, 셀라는 에벨을 낳았으며, ^25에벨은 두 아들을 낳고, 하나의 이름을 벨렉이라 하였으니, 그 때에 세상(世上)이 나뉘었음이요. 벨렉의 아우의 이름은 욕단이며, ^26욕단은 알모닷과 셀렙과 하살마웹과 예라와 ^27하도람과 우살과 디글라와 ^28오발과 아비마엘과 스바와 ^29오빌과 하윌라와 요밥을 낳았으니, 이들은 다 욕단의 아들이며, ^30그들의 거(居)하는 곳은 메사에서부터 스발로 가는 길의 동편(東便) 산(山)이었더라. ^31이들은 셈의 자손(子孫)이라. 그 족속(族屬)과 방언(方言)과 지방(地方)과 나라대로였더라.
^32이들은 노아 자손(子孫)의 족속(族屬)들이요, 그 세계(世界)와 나라대로라. 홍수(洪水) 후(後)에 이들에게서 땅의 열국(列國) 백성(百姓)이 나뉘었더라.

-

11

^01온 땅의 구음(口音)이 하나이요, 언어(言語)가 하나이었더라. ^02이에 그들이 동방(東方)으로 옮기다가 시날 평지(平地)를 만나 거기 거(居)하고, ^03서로 말하되, “자 벽돌을 만들어 견고(堅固)히 굽자.” 하고, 이에 벽돌로 돌을 대신(代身)하며, 역청으로 진흙을 대신(代身)하고, ^04또 말하되, “자, 성(城)과 대(臺)를 쌓아 대(臺) 꼭대기를 하늘에 닿게 하여 우리 이름을 내고, 온 지면(地面)에 흩어짐을 면(免)하자.” 하였더니, ^05여호와께서 인생(人生)들의 쌓는 성(城)과 대(臺)를 보시려고 강림(降臨)하셨더라.
^06여호와께서 가라사대, “이 무리가 한 족속(族屬)이요, 언어(言語)도 하나이므로 이같이 시작(始作)하였으니 이 후(後)로는 그 경영(經營)하는 일을 금지(禁止)할 수 없으리로다. ^07자, 우리가 내려가서 거기서 그들의 언어(言語)를 혼잡(混雜)케 하여 그들로 서로 알아듣지 못하게 하자.” 하시고, ^08여호와께서 거기서 그들을 온 지면(地面)에 흩으신 고(故)로 그들이 성(城) 쌓기를 그쳤더라.
^09그러므로 그 이름을 바벨이라 하니, 이는 여호와께서 거기서 온 땅의 언어(言語)를 혼잡(混雜)케 하셨음이라. 여호와께서 거기서 그들을 온 지면(地面)에 흩으셨더라.

-

^10셈의 후예(後裔)는 이러하니라. 셈은 100세(一百歲), 곧 홍수(洪水) 후(後) 2년(二年)에 아르박삿을 낳았고, ^11아르박삿을 낳은 후(後)에 500년(五百年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^12아르박삿은 35세(三十五歲)에 셀라를 낳았고, ^13셀라를 낳은 후(後)에 403년(四百三年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^14셀라는 30세(三十歲)에 에벨을 낳았고, ^15에벨을 낳은 후(後)에 403년(四百三年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^16에벨은 34세(三十四歲)에 벨렉을 낳았고, ^17벨렉을 낳은 후(後)에 430년(四百三十年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^18벨렉은 30세(三十歲)에 르우를 낳았고, ^19르우를 낳은 후(後)에 209년(二百九年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^20르우는 32세(三十二歲)에 스룩을 낳았고, ^21스룩을 낳은 후(後)에 207년(二百七年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^22스룩은 30세(三十歲)에 나홀을 낳았고, ^23나홀을 낳은 후(後)에 200년(二百年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^24나홀은 29세(二十九歲)에 데라를 낳았고, ^25데라를 낳은 후(後)에 119년(一百十九年)을 지내며 자녀(子女)를 낳았으며, ^26데라는 70세(七十歲)에 아브람과 나홀과 하란을 낳았더라.
^27데라의 후예(後裔)는 이러하니라. 데라는 아브람과 나홀과 하란을 낳았고, 하란은 롯을 낳았으며, ^28하란은 그 아비 데라보다 먼저 본토(本土) 갈대아 우르에서 죽었더라.
^29아브람과 나홀이 장가(丈家) 들었으니, 아브람의 아내 이름은 사래며, 나홀의 아내 이름은 밀가니, 하란의 딸이요, 하란은 밀가의 아비며, 또 이스가의 아비더라. ^30사래는 잉태(孕胎)하지 못하므로 자식(子息)이 없었더라. ^31데라가 그 아들 아브람과 하란의 아들 그 손자(孫子) 롯과 그 자부(子婦) 아브람의 아내 사래를 데리고 갈대아 우르에서 떠나 가나안 땅으로 가고자 하더니, 하란에 이르러 거기 거(居)하였으며, ^32데라는 205세(二百五歲)를 향수(享壽)하고 하란에서 죽었더라.

12

^01여호와께서 아브람에게 이르시되, “너는 너의 본토(本土) 친척(親戚) 아비 집을 떠나 내가 네게 지시(指示)할 땅으로 가라. ^02내가 너로 큰 민족(民族)을 이루고 네게 복(福)을 주어 네 이름을 창대(昌大)케 하리니, 너는 복(福)의 근원(根源)이 될찌라. ^03너를 축복(祝福)하는 자(者)에게는 내가 복(福)을 내리고 너를 저주(詛呪)하는 자(者)에게는 내가 저주(詛呪)하리니, 땅의 모든 족속(族屬)이 너를 인(因)하여 복(福)을 얻을 것이니라.” 하신지라. ^04이에 아브람이 여호와의 말씀을 좇아 갔고, 롯도 그와 함께 갔으며, 아브람이 하란을 떠날 때에 그 나이 75세(七十五歲)였더라.
^05아브람이 그 아내 사래와 조카 롯과, 하란에서 모은 모든 소유(所有)와 얻은 사람들을 이끌고 가나안 땅으로 가려고 떠나서, 마침내 가나안 땅에 들어 갔더라. ^06아브람이 그 땅을 통과(通過)하여 세겜 땅 모레 상수리나무에 이르니, 그 때에 가나안 사람이 그 땅에 거(居)하였더라. ^07여호와께서 아브람에게 나타나 가라사대, “내가 이 땅을 네 자손(子孫)에게 주리라.” 하신지라. 그가 자기(自己)에게 나타나신 여호와를 위(爲)하여 그곳에 단(壇)을 쌓고, ^08거기서 벧엘 동편(東便) 산(山)으로 옮겨 장막(帳幕)을 치니, 서(西)는 벧엘이요, 동(東)은 아이라. 그가 그곳에서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓고 여호와의 이름을 부르더니, ^09점점(漸漸) 남방(南方)으로 옮겨 갔더라. ^10그 땅에 기근(饑饉)이 있으므로 아브람이 애굽에 우거(寓居)하려 하여 그리로 내려갔으니, 이는 그 땅에 기근(饑饉)이 심(甚)하였음이라.
^11그가 애굽에 가까이 이를 때에 그 아내 사래더러 말하되, “나 알기에 그대는 아리따운 여인(女人)이라. ^12애굽 사람이 그대를 볼 때에 이르기를, ‘이는 그의 아내라’ 하고, 나는 죽이고 그대는 살리리니, ^13원(願)컨대 그대는 나의 누이라 하라. 그리하면 내가 그대로 인(因)하여 안전(安全)하고, 내 목숨이 그대로 인(因)하여 보존(保存)하겠노라.” 하니라.
^14아브람이 애굽에 이르렀을 때에 애굽 사람들이 그 여인(女人)의 심(甚)히 아리따움을 보았고, ^15바로의 대신(代身)들도 그를 보고 바로 앞에 칭찬(稱讚)하므로 그 여인(女人)을 바로의 궁(宮)으로 취(取)하여 들인지라. ^16이에 바로가 그를 인(因)하여 아브람을 후대(厚待)하므로, 아브람이 양(羊)과 소와 노비(奴婢)와 암수 나귀와 약대를 얻었더라.
^17여호와께서 아브람의 아내 사래의 연고(緣故)로 바로와 그 집에 큰 재앙(災殃)을 내리신지라.
^18바로가 아브람을 불러서 이르되, “네가 어찌하여 나를 이렇게 대접(待接)하였느냐? 네가 어찌하여 그를 네 아내라고 내게 고(告)하지 아니하였느냐? ^19네가 어찌 그를 누이라 하여 나로 그를 취(取)하여 아내를 삼게 하였느냐? 네 아내가 여기 있으니, 이제 데려 가라.” 하고, ^20바로가 사람들에게 그의 일을 명(命)하매, 그들이 그 아내와 그 모든 소유(所有)를 보내었더라.

13

^01아브람이 애굽에서 나올새, 그와 그 아내와 모든 소유(所有)며 롯도 함께 하여 남방(南方)으로 올라가니, ^02아브람에게 육축(六畜)과 은금(銀金)이 풍부(豊富)하였더라. ^03그가 남방(南方)에서부터 발행(發行)하여 벧엘에 이르며, 벧엘과 아이 사이 전(前)에 장막(帳幕) 쳤던 곳에 이르니, ^04그가 처음으로 단(壇)을 쌓은 곳이라. 그가 거기서 여호와의 이름을 불렀더라.

-

^05아브람의 일행(一行) 롯도 양(羊)과 소와 장막(帳幕)이 있으므로 ^06그 땅이 그들의 동거(同居)함을 용납(容納)지 못하였으니, 곧 그들의 소유(所有)가 많아서 동거(同居)할 수 없었음이라. ^07그러므로 아브람의 가축(家畜)의 목자(牧者)와 롯의 가축(家畜)의 목자(牧者)가 서로 다투고, 또 가나안 사람과 브리스 사람도 그 땅에 거(居)하였는지라. ^08아브람이 롯에게 이르되, “우리는 한 골육(骨肉)이라. 나나, 너나, 내 목자(牧者)나, 네 목자(牧者)나 서로 다투게 말자. ^09네 앞에 온 땅이 있지 아니하냐? 나를 떠나라. 네가 좌(左)하면 나는 우(右)하고, 네가 우(右)하면 나는 좌(左)하리라.”. ^10이에 롯이 눈을 들어 요단들을 바라본즉, 소알까지 온 땅에 물이 넉넉하니, 여호와께서 소돔과 고모라를 멸(滅)하시기 전(前)이었는 고(故)로 여호와의 동산같고 애굽 땅과 같았더라. ^11그러므로 롯이 요단 온 들을 택(擇)하고 동(東)으로 옮기니 그들이 서로 떠난지라.
^12아브람은 가나안 땅에 거(居)하였고, 롯은 평지(平地) 성읍(城邑)들에 머무르며 그 장막(帳幕)을 옮겨 소돔까지 이르렀더라. ^13소돔 사람은 악(惡)하여 여호와 앞에 큰 죄인(罪人)이었더라.
^14롯이 아브람을 떠난 후(後)에 여호와께서 아브람에게 이르시되, “너는 눈을 들어 너 있는 곳에서 동서남북(東西南北)을 바라보라. ^15보이는 땅을 내가 너와 네 자손(子孫)에게 주리니, 영원(永遠)히 이르리라. ^16내가 네 자손(子孫)으로 땅의 티끌 같게 하리니, 사람이 땅의 티끌을 능(能)히 셀수 있을진대, 네 자손(子孫)도 세리라. ^17너는 일어나 그 땅을 종(縱)과 횡(橫)으로 행(行)하여 보라. 내가 그것을 네게 주리라.”.
^18이에 아브람이 장막(帳幕)을 옮겨 헤브론에 있는 마므레 상수리 수풀에 이르러 거(居)하며, 거기서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓았더라.

14

^01당시(當時)에 시날 왕(王) 아므라벨과 엘라살 왕(王) 아리옥과 엘람 왕(王) 그돌라오멜과 고임 왕(王) 디달이, ^02소돔 왕(王) 베라와 고모라 왕(王) 비르사와 아드마 왕(王) 시납과 수보임 왕(王) 세메벨과 벨라, 곧 소알 왕(王)과 싸우니라. ^03이들이 다 싯딤 골짜기, 곧 지금(只今) 염해(鹽海)에 모였더라. ^04이들이 12년(十二年) 동안 그돌라오멜을 섬기다가 제 13년(第十三年)에 배반(背叛)한지라.
^05제 14년(第十四年)에 그돌라오멜과 그와 동맹(同盟)한 왕(王)들이 나와서, 아스드롯 가르나임에서 르바 족속(族屬)을, 함에서 수스 족속(族屬)을, 사웨기랴다임에서 엠 족속(族屬)을 치고, ^06호리 족속(族屬)을 그 산(山) 세일에서 쳐서, 광야(曠野) 근방(近方) 엘바란까지 이르렀으며, ^07그들이 돌이켜, 엔미스밧, 곧 가데스에 이르러 아말렉 족속(族屬)의 온 땅과 하사손다말에 사는 아모리 족속(族屬)을 친지라.
^08소돔 왕(王)과 고모라 왕(王)과 아드마 왕(王)과 스보임 왕(王)과 벨라, 곧 소알 왕(王)이 나와서 싯딤 골짜기에서 그들과 접전(接戰)하였으니, ^09곧 그 다섯 왕(王)이 엘람 왕(王) 그돌라오멜과 고임 왕(王) 디달과 시날 왕(王) 아므라벨과 엘라살 왕(王) 아리옥, 네 왕(王)과 교전(交戰)하였더라. ^10싯딤 골짜기에는 역청 구덩이가 많은지라. 소돔 왕(王)과 고모라 왕(王)이 달아날 때에 군사(軍士)가 거기 빠지고 그 나머지는 산(山)으로 도망(逃亡)하매, ^11네 왕(王)이 소돔과 고모라의 모든 재물(財物)과 양식(糧食)을 빼앗아 가고, ^12소돔에 거(居)하는 아브람의 조카 롯도 사로잡고 그 재물(財物)까지 노략(擄略)하여 갔더라.
^13도망(逃亡)한 자(者)가 와서 히브리 사람 아브람에게 고(告)하니, 때에 아브람이 아모리 족속(族屬) 마므레의 상수리 수풀 근처(近處)에 거(居)하였더라. 마므레는 에스골의 형제(兄弟)요, 또 아넬의 형제(兄弟)라. 이들은 아브람과 동맹(同盟)한 자(者)더라. ^14아브람이 그 조카의 사로 잡혔음을 듣고, 집에서 길리고 연습(練習)한 자(者), 318인(三百十八人)을 거느리고 단까지 쫓아가서, ^15그 가신(家臣)을 나누어 밤을 타서 그들을 쳐서 파(破)하고, 다메섹 좌편(左便) 호바까지 쫓아가서, ^16모든 빼앗겼던 재물(財物)과, 자기(自己) 조카 롯과 그 재물(財物)과, 또 부녀(婦女)와 인민(人民)을 다 찾아 왔더라.
^17아브람이 그돌라오멜과 그와 함께 한 왕(王)들을 파(破)하고 돌아올 때에, 소돔 왕(王)이 사웨 골짜기, 곧 왕곡(王谷)에 나와 그를 영접(迎接)하였고, ^18살렘 왕(王) 멜기세덱이 떡과 포도주(葡萄酒)를 가지고 나왔으니, 그는 지극(至極)히 높으신 하나님의 제사장(祭司長)이었더라. ^19그가 아브람에게 축복(祝福)하여 가로되, “천지(天地)의 주재(主宰)시요, 지극(至極)히 높으신 하나님이여. 아브람에게 복(福)을 주옵소서. ^20너희 대적(對敵)을 네 손에 붙이신 지극(至極)히 높으신 하나님을 찬송(讚頌)할찌로다.” 하매, 아브람이 그 얻은 것에서 십분일(十分之一)을 멜기세덱에게 주었더라.
^21소돔 왕(王)이 아브람에게 이르되, “사람은 내게 보내고 물품(物品)은 네가 취(取)하라.”. ^22아브람이 소돔 왕(王)에게 이르되, “천지(天地)의 주재(主宰)시요, 지극(至極)히 높으신 하나님 여호와께 내가 손을 들어 맹세(盟誓)하노니, ^23네 말이, ‘내가 아브람으로 치부(致富)케 하였다’ 할까 하여 네게 속(屬)한 것은 무론(無論) 한 실이나 신들메라도 내가 취(取)하지 아니하리라. ^24오직 소년(少年)들의 먹은 것과 나와 동행(同行)한 아넬과 에스골과 마므레의 분깃을 제(除)할찌니, 그들이 그 분깃을 취(取)할 것이니라.”.

-

15

^01이 후(後)에 여호와의 말씀이 이상(異常) 중(中)에 아브람에게 임(臨)하여 가라사대, “아브람아. 두려워 말라. 나는 너의 방패(防牌)요, 너의 지극(至極)히 큰 상급(賞給)이니라.”.
^02아브람이 가로되, “주(主) 여호와여. 무엇을 내게 주시려나이까? 나는 무자(無子)하오니, 나의 상속자(相續者)는 이 다메섹 엘리에셀이니이다.”. ^03아브람이 또 가로되, “주(主)께서 내게 씨를 아니주셨으니, 내 집에서 길리운 자(者)가 나의 후사(後嗣)가 될 것이니이다.”.
^04여호와의 말씀이 그에게 임(臨)하여 가라사대, “그 사람은 너의 후사(後嗣)가 아니라. 네 몸에서 날 자(者)가 네 후사(後嗣)가 되리라.” 하시고, ^05그를 이끌고 밖으로 나가 가라사대, “하늘을 우러러 뭇별을 셀 수 있나 보라.”. 또 그에게 이르시되, “네 자손(子孫)이 이와 같으리라.”.
^06아브람이 여호와를 믿으니, 여호와께서 이를 그의 의(義)로 여기시고, ^07또 그에게 이르시되, “나는 이 땅을 네게 주어 업(業)을 삼게 하려고 너를 갈대아 우르에서 이끌어 낸 여호와로라.”. ^08그가 가로되, “주(主) 여호와여. 내가 이 땅으로 업(業)을 삼을 줄을 무엇으로 알리이까?”. ^09여호와께서 그에게 이르시되, “나를 위(爲)하여 3년(三年) 된 암소와 3년(三年) 된 암염소와 3년(三年) 된 수양(羊)과 산(山)비둘기와 집비둘기 새끼를 취(取)할찌니라.”. ^10아브람이 그 모든 것을 취(取)하여 그 중간(中間)을 쪼개고 그 쪼갠 것을 마주 대(對)하여 놓고 그 새는 쪼개지 아니하였으며, ^11솔개가 그 사체(死體)위에 내릴 때에는 아브람이 쫓았더라.
^12해질 때에 아브람이 깊이 잠든 중(中)에 캄캄함이 임(臨)하므로, 심(甚)히 두려워하더니, ^13여호와께서 아브람에게 이르시되, “너는 정녕(丁寧)히 알라. 네 자손(子孫)이 이방(異邦)에서 객(客)이 되어 그들을 섬기겠고, 그들은 400년(四百年) 동안 네 자손(子孫)을 괴롭게 하리니, ^14그 섬기는 나라를 내가 징치(懲治)할찌며 그 후(後)에 네 자손(子孫)이 큰 재물(財物)을 이끌고 나오리라. ^15너는 장수(長壽)하다가 평안(平安)히 조상(祖上)에게로 돌아가 장사(葬事)될 것이요, ^16네 자손(子孫)은 4대(四代)만에 이 땅으로 돌아오리니, 이는 아모리 족속(族屬)의 죄악(罪惡)이 아직 관영(貫盈)치 아니함이니라.” 하시더니, ^17해가 져서 어둘 때에 연기(煙氣) 나는 풀무가 보이며, 타는 횃불이 쪼갠 고기 사이로 지나더라.
^18그 날에 여호와께서 아브람으로 더불어 언약(言約)을 세워 가라사대, “내가 이 땅을 애굽강(江)에서부터 그 큰 강(江) 유브라데까지 네 자손(子孫)에게 주노니, ^19곧 겐 족속(族屬)과 그니스 족속(族屬)과 갓몬 족속(族屬)과 ^20헷 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 르바 족속(族屬)과 ^21아모리 족속(族屬)과 가나안 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬)의 땅이니라.” 하셨더라.

-

16

^01아브람의 아내 사래는 생산(生産)치 못하였고, 그에게 한 여(女)종이 있으니, 애굽 사람이요, 이름은 하갈이라. ^02사래가 아브람에게 이르되, “여호와께서 나의 생산(生産)을 허락(許諾)지 아니하셨으니, 원(願)컨대 나의 여(女)종과 동침(同寢)하라. 내가 혹(或) 그로 말미암아 자녀(子女)를 얻을까 하노라.” 하매, 아브람이 사래의 말을 들으니라. ^03아브람의 아내 사래가 그 여(女)종 애굽 사람 하갈을 가져 그 남편(男便) 아브람에게 첩(妾)으로 준 때는 아브람이 가나안 땅에 거(居)한지 10년(十年) 후(後)이었더라.
^04아브람이 하갈과 동침(同寢)하였더니 하갈이 잉태(孕胎)하매, 그가 자기(自己)의 잉태(孕胎)함을 깨닫고 그 여주인(女主人)을 멸시(蔑視)한지라. ^05사래가 아브람에게 이르되, “나의 받는 욕(辱)은 당신(當身)이 받아야 옳도다. 내가 나의 여(女)종을 당신(當身)의 품에 두었거늘, 그가 자기(自己)의 잉태(孕胎)함을 깨닫고 나를 멸시(蔑視)하니, 당신(當身)과 나 사이에 여호와께서 판단(判斷)하시기를 원(願)하노라.”. ^06아브람이 사래에게 이르되, “그대의 여(女)종은 그대의 수중(手中)에 있으니, 그대의 눈에 좋은대로 그에게 행(行)하라.” 하매, 사래가 하갈을 학대(虐待)하였더니, 하갈이 사래의 앞에서 도망(逃亡)하였더라.
^07여호와의 사자(使者)가 광야(曠野)의 샘곁, 곧 술 길 샘물 곁에서 그를 만나 ^08가로되, “사래의 여(女)종 하갈아. 네가 어디서 왔으며, 어디로 가느냐?”. 그가 가로되, “나는 나의 여주인(女主人) 사래를 피(避)하여 도망(逃亡)하나이다.”. ^09여호와의 사자(使者)가 그에게 이르되, “네 여주인(女主人)에게로 돌아가서 그 수하(手下)에 복종(服從)하라.”. ^10여호와의 사자(使者)가 또 그에게 이르되, “내가 네 자손(子孫)으로 크게 번성(蕃盛)하여 그 수(數)가 많아 셀 수 없게 하리라.”.
^11여호와의 사자(使者)가 또 그에게 이르되, “네가 잉태(孕胎)하였은즉, 아들을 낳으리니, 그 이름을 이스마엘이라 하라. 이는 여호와께서 네 고통(苦痛)을 들으셨음이니라. ^12그가 사람 중(中)에 들나귀 같이 되리니, 그 손이 모든 사람을 치겠고, 모든 사람의 손이 그를 칠찌며, 그가 모든 형제(兄弟)의 동방(東方)에서 살리라.” 하니라. ^13하갈이 자기(自己)에게 이르신 여호와의 이름을 감찰(鑑察)하시는 하나님이라 하였으니, 이는 “내가 어떻게 여기서 나를 감찰(鑑察)하시는 하나님을 뵈었는고?” 함이라. ^14이러므로 그 샘을 브엘라해로이라 불렀으며, 그것이 가데스와 베렛 사이에 있더라.
^15하갈이 아브람의 아들을 낳으매, 아브람이 하갈의 낳은 그 아들을 이름하여 이스마엘이라 하였더라. ^16하갈이 아브람에게 이스마엘을 낳을 때에 아브람이 86세(八十六歲)이었더라.

-

17

^01아브람의 99세(九十九歲) 때에 여호와께서 아브람에게 나타나서 그에게 이르시되, “나는 전능(全能)한 하나님이라. 너는 내 앞에서 행(行)하여 완전(完全)하라. ^02내가 내 언약(言約)을 나와 너 사이에 세워 너로 심(甚)히 번성(蕃盛)케 하리라.” 하시니, ^03아브람이 엎드린대, 하나님이 또 그에게 일러 가라사대, ^04“내가 너와 내 언약(言約)을 세우니 너는 열국(列國)의 아비가 될찌라. ^05이제 후(後)로는 네 이름을 아브람이라 하지 아니하고, 아브라함이라 하리니, 이는 내가 너로 열국(列國)의 아비가 되게 함이니라. ^06내가 너로 심(甚)히 번성(蕃盛)케 하리니, 나라들이 네게로 좇아 일어나며, 열왕(列王)이 네게로 좇아나리라. ^07내가 내 언약(言約)을 나와, 너와, 네 대대(代代) 후손(後孫)의 사이에 세워서 영원(永遠)한 언약(言約)을 삼고, 너와 네 후손(後孫)의 하나님이 되리라. ^08내가 너와 네 후손(後孫)에게 너의 우거(寓居)하는 이 땅, 곧 가나안 일경(一境)으로 주어 영원(永遠)한 기업(基業)이 되게 하고, 나는 그들의 하나님이 되리라.”.
^09하나님이 또 아브라함에게 이르시되, “그런즉 너는 내 언약(言約)을 지키고, 네 후손(後孫)도 대대(代代)로 지키라. ^10너희 중(中) 남자(男子)는 다 할례(割禮)를 받으라. 이것이 나와 너희와 너희 후손(後孫)사이에 지킬 내 언약(言約)이니라. ^11너희는 양피(陽皮)를 베어라. 이것이 나와 너희 사이의 언약(言約)의 표징(表徵)이니라. ^12대대(代代)로 남자(男子)는 집에서 난 자(者)나 혹(或) 너희 자손(子孫)이 아니요, 이방(異邦) 사람에게서 돈으로 산 자(者)를 무론(無論)하고 난 지 8일(八日) 만에 할례(割禮)를 받을 것이라. ^13너희 집에서 난 자(者)든지, 너희 돈으로 산 자(者)든지 할례(割禮)를 받아야 하리니, 이에 내 언약(言約)이 너희 살에 있어 영원(永遠)한 언약(言約)이 되려니와, ^14할례(割禮)를 받지 아니한 남자(男子), 곧 그 양피(陽皮)를 베지 아니한 자(者)는 백성(百姓) 중(中)에서 끊어지리니, 그가 내 언약(言約)을 배반(背叛)하였음이니라.”.
^15하나님이 또 아브라함에게 이르시되, “네 아내 사래는 이름을 사래라 하지 말고, 그 이름을 사라라 하라. ^16내가 그에게 복(福)을 주어 그로 네게 아들을 낳아 주게 하며, 내가 그에게 복(福)을 주어 그로 열국(列國)의 어미가 되게 하리니, 민족(民族)의 열왕(列王)이 그에게서 나리라.”.
^17아브라함이 엎드리어 웃으며, 심중(心中)에 이르되, ‘100세(百歲)된 사람이 어찌 자식(子息)을 낳을까? 사라는 90세(九十歲)니 어찌 생산(生産)하리요?’ 하고, ^18아브라함이 이에 하나님께 고(告)하되, “이스마엘이나 하나님 앞에 살기를 원(願)하나이다.”.
^19하나님이 가라사대, “아니라. 네 아내 사라가 정녕(丁寧) 네게 아들을 낳으리니, 너는 그 이름을 이삭이라 하라. 내가 그와 내 언약(言約)을 세우리니, 그의 후손(後孫)에게 영원(永遠)한 언약(言約)이 되리라. ^20이스마엘에게 이르러는 내가 네 말을 들었나니, 내가 그에게 복(福)을 주어 생육(生育)이 중다(衆多)하여 그로 크게 번성(蕃盛)케 할지라. 그가 열 두 방백(方伯)을 낳으리니, 내가 그로 큰 나라가 되게 하려니와, ^21내 언약(言約)은 내가 명년(明年) 이 기한(期限)에 사라가 네게 낳을 이삭과 세우리라.”.
^22하나님이 아브라함과 말씀을 마치시고, 그를 떠나 올라가셨더라.
^23이에 아브라함이 하나님이 자기(自己)에게 말씀하신 대로 이 날에 그 아들 이스마엘과 집에서 생장(生長)한 모든 자(者)와 돈으로 산 모든 자(者), 곧 아브라함의 집 사람 중(中) 모든 남자(男子)를 데려다가 그 양피(陽皮)를 베었으니, ^24아브라함이 그 양피(陽皮)를 벤때는 99세(九十九歲)이었고, ^25그 아들 이스마엘이 그 양피(陽皮)를 벤 때는 13세(十三歲)이었더라. ^26당일(當日)에 아브라함과 그 아들 이스마엘이 할례(割禮)를 받았고, ^27그 집의 모든 남자(男子) 곧 집에서 생장(生長)한 자(者)와 돈으로 이방(異邦) 사람에게서 사온 자(者)가 다 그와 함께 할례(割禮)를 받았더라.

-

18

^01여호와께서 마므레 상수리 수풀 근처(近處)에서 아브라함에게 나타나시니라.
오정(午正) 즈음에 그가 장막(帳幕) 문(門)에 앉았다가 ^02눈을 들어 본즉, 사람 셋이 맞은 편(便)에 섰는지라. 그가 그들을 보자 곧 장막(帳幕) 문(門)에서 달려나가 영접(迎接)하며 몸을 땅에 굽혀 ^03가로되, “내 주(主)여. 내가 주(主)께 은혜(恩惠)를 입었사오면 원(願)컨대 종을 떠나 지나가지 마옵시고 ^04물을 조금 가져오게 하사, 당신(當身)들의 발을 씻으시고 나무 아래서 쉬소서. ^05내가 떡을 조금 가져오리니, 당신(當身)들의 마음을 쾌활(快活)케 하신 후(後)에 지나가소서. 당신(當身)들이 종에게 오셨음이니이다.”. 그들이 가로되, “네 말대로 그리하라.”.
^06아브라함이 급(急)히 장막(帳幕)에 들어가 사라에게 이르러, 이르되, “속(速)히 고운 가루 세 스아를 가져다가 반죽하여 떡을 만들라.” 하고, ^07아브라함이 또, 짐승 떼에 달려가서 기름지고 좋은 송아지를 취(取)하여 하인(下人)에게 주니, 그가 급(急)히 요리(料理)한지라. ^08아브라함이 뻐터와 우유(牛乳)와 하인(下人)이 요리(料理)한 송아지를 가져다가 그들의 앞에 진설(陳設)하고, 나무 아래 모셔 서매, 그들이 먹으니라.
^09그들이 아브라함에게 이르되, “네 아내 사라가 어디 있느냐?”. 대답(對答)하되, “장막(帳幕)에 있나이다.”. ^10그가 가라사대, “기한(期限)이 이를 때에 내가 정녕(丁寧) 네게로 돌아오리니, 네 아내 사라에게 아들이 있으리라.” 하시니, 사라가 그 뒤 장막(帳幕) 문(門)에서 들었더라.
^11아브라함과 사라가 나이 많아 늙었고, 사라의 경수(經水)는 끊어졌는지라. ^12사라가 속으로 웃고 이르되, ‘내가 노쇠(老衰)하였고 내 주인(主人)도 늙었으니, 내게 어찌 낙(樂)이 있으리요?’.
^13여호와께서 아브라함에게 이르시되, “사라가 왜 웃으며 이르기를, ‘내가 늙었거늘 어떻게 아들을 낳으리요?’ 하느냐? ^14여호와께 능(能)치 못한 일이 있겠느냐? 기한(期限)이 이를 때에 내가 네게로 돌아오리니 사라에게 아들이 있으리라.”.
^15사라가 두려워서 승인(承認)치 아니하여 가로되, “내가 웃지 아니하였나이다.”.
가라사대, “아니라. 네가 웃었느니라.”.
^16그 사람들이 거기서 일어나서 소돔으로 향(向)하고, 아브라함은 그들을 전송(餞送)하러 함께 나가니라.
^17여호와께서 가라사대, “나의 하려는 것을 아브라함에게 숨기겠느냐? ^18아브라함은 강대(强大)한 나라가 되고 천하(天下) 만민(萬民)은 그를 인(因)하여 복(福)을 받게 될 것이 아니냐? ^19내가 그로 그 자식(子息)과 권속(眷屬)에게 명(命)하여 여호와의 도(道)를 지켜 의(義)와 공도(公道)를 행(行)하게 하려고 그를 택(擇)하였나니, 이는 나 여호와가 아브라함에게 대(對)하여 말한 일을 이루려 함이니라.”.
^20여호와께서 또 가라사대, “소돔과 고모라에 대(對)한 부르짖음이 크고 그 죄악(罪惡)이 심(甚)히 중(重)하니, ^21내가 이제 내려가서 그 모든 행(行)한 것이 과연(果然) 내게 들린 부르짖음과 같은지 그렇지 않은지 내가 보고 알려하노라.”.
^22그 사람들이 거기서 떠나 소돔으로 향(向)하여 가고, 아브라함은 여호와 앞에 그대로 섰더니, ^23가까이 나아가 가로되, “주(主)께서 의인(義人)을 악인(惡人)과 함께 멸(滅)하시려나이까? ^24그 성(城) 중(中)에 의인(義人) 50(五十)이 있을지라도, 주(主)께서 그곳을 멸(滅)하시고 그 50(五十) 의인(義人)을 위(爲)하여 용서(容恕)치 아니하시리이까? ^25주(主)께서 이같이 하사, 의인(義人)을 악인(惡人)과 함께 죽이심은 불가(不可)하오며, 의인(義人)과 악인(惡人)을 균등(均等)히 하심도 불가(不可)하니이다. 세상(世上)을 심판(審判)하시는 이가 공의(公義)를 행(行)하실 것이 아니니이까?”.
^26여호와께서 가라사대, “내가 만일(萬一) 소돔 성(城) 중(中)에서 의인(義人) 50(五十)을 찾으면 그들을 위(爲)하여 온 지경(地境)을 용서(容恕)하리라.”.
^27아브라함이 말씀하여 가로되, “티끌과 같은 나라도 감(橄)히 주(主)께 고(告)하나이다. ^2850(五十) 의인(義人) 중(中)에 5인(五人)이 부족(不足)할 것이면, 그 5인(五人) 부족(不足)함을 인(因)하여 온 성(城)을 멸(滅)하시리이까?”.
가라사대, “내가 거기서 45인(四十五人)을 찾으면 멸(滅)하지 아니하리라.”.
^29아브라함이 또 고(告)하여 가로되, “거기서 40인(四十人)을 찾으시면 어찌 하시려나이까?”.
가라사대, “40인(四十人)을 인(因)하여 멸(滅)하지 아니하리라.”.
^30아브라함이 가로되, “내 주(主)여. 노(怒)하지 마옵시고, 말씀하게 하옵소서. 거기서 30인(三十人)을 찾으시면 어찌 하시려나이까?”.
가라사대, “내가 거기서 30인(三十人)을 찾으면 멸(滅)하지 아니하리라.”.
^31아브라함이 또 가로되, “내가 감(敢)히 내 주(主)께 고(告)하나이다. 거기서 20인(二十人)을 찾으시면 어찌 하시려나이까?”.
가라사대, “내가 20인(二十人)을 인(因)하여 멸(滅)하지 아니하리라.”.
^32아브라함이 또 가로되, “주(主)는 노(怒)하지 마옵소서. 내가 이번(番)만 더 말씀하리이다. 거기서 10인(十人)을 찾으시면 어찌 하시려나이까?”.
가라사대, “내가 10인(十人)을 인(因)하여도 멸(滅)하지 아니하리라.”.
^33여호와께서 아브라함과 말씀을 마치시고, 즉시(卽時) 가시니, 아브라함도 자기(自己) 곳으로 돌아갔더라.

19

^01날이 저물 때에 그 두 천사(天使)가 소돔에 이르니, 마침 롯이 소돔 성(城) 문(門)에 앉았다가 그들을 보고 일어나 영접(迎接)하고, 땅에 엎드리어 절하여 ^02가로되, “내 주(主)여. 돌이켜 종의 집으로 들어와 발을 씻고 주무시고, 일찌기 일어나 갈 길을 가소서.”. 그들이 가로되, “아니라. 우리가 거리에서 경야(經夜)하리라.”. ^03롯이 간청(懇請)하매, 그제야 돌이켜서 그 집으로 들어 오는지라. 롯이 그들을 위(爲)하여 식탁(食卓)을 베풀고 무교병(無酵餠)을 구우니, 그들이 먹으니라.
^04그들의 눕기 전(前)에 그 성(城) 사람, 곧 소돔 백성(百姓)들이 무론(無論) 노소(老少)하고 사방(四方)에서 다 모여, 그 집을 에워싸고, ^05롯을 부르고, 그에게 이르되, “이 저녁에 네게 온 사람이 어디 있느냐? 이끌어내라. 우리가 그들을 상관(相關)하리라.”.
^06롯이 문(門) 밖의 무리에게로 나가서 뒤로 문(門)을 닫고, ^07이르되, “청(請)하노니, 내 형제(兄弟)들아. 이런 악(惡)을 행(行)치 말라. ^08내게 남자(男子)를 가까이 아니한 두 딸이 있노라. 청(請)컨대 내가 그들을 너희에게로 이끌어내리니 너희 눈에 좋은대로 그들에게 행(行)하고, 이 사람들은 내 집에 들어왔은즉 이 사람들에게는 아무 짓도 하지 말라.”.
^09그들이 가로되, “너는 물러나라.”. 또 가로되, “이 놈이 들어와서 우거(寓居)하면서 우리의 법관(法官)이 되려 하는도다. 이제 우리가 그들보다 너를 더 해(害)하리라.” 하고 롯을 밀치며 가까이 나아와서 그 문(門)을 깨치려 하는지라. ^10그 사람들이 손을 내밀어 롯을 집으로 끌어들이고 문(門)을 닫으며, ^11문(門)밖의 무리로 무론(無論) 대소(大小)하고 그 눈을 어둡게 하니, 그들이 문(門)을 찾느라고 곤비(困憊)하였더라.
^12그 사람들이 롯에게 이르되, “이 외(外)에 네게 속(屬)한 자(者)가 또 있느냐? 네 사위나 자녀(子女)나 성중(城中)에 네게 속(屬)한 자(者)들을 다 성(城) 밖으로 이끌어내라. ^13그들에 대(對)하여 부르짖음이 여호와 앞에 크므로 여호와께서 우리로 이곳을 멸(滅)하러 보내셨나니, 우리가 멸(滅)하리라.”.
^14롯이 나가서 그 딸과 정혼(定婚)한 사위들에게 고(告)하여 이르되, “여호와께서 이 성(城)을 멸(滅)하실 터이니, 너희는 일어나 이곳에서 떠나라.” 하되, 그 사위들이 농담(弄談)으로 여겼더라.
^15동(東)틀 때에 천사(天使)가 롯을 재촉하여 가로되, “일어나 여기 있는 네 아내와 두 딸을 이끌라. 이 성(城)의 죄악(罪惡) 중(中)에 함께 멸망(滅亡)할까 하노라.”. ^16그러나 롯이 지체(遲滯)하매, 그 사람들이 롯의 손과 그 아내의 손과 두 딸의 손을 잡아 인도(引導)하여 성(城)밖에 두니, 여호와께서 그에게 인자(仁慈)를 더하심이었더라.
^17그 사람들이 그들을 밖으로 이끌어 낸 후(後)에 이르되, “도망(逃亡)하여 생명(生命)을 보존(保存)하라. 돌아보거나 들에 머무르거나 하지 말고 산(山)으로 도망(逃亡)하여 멸망(滅亡)함을 면(免)하라.”. ^18롯이 그들에게 이르되, “내 주(主)여. 그리 마옵소서. ^19종이 주(主)께 은혜(恩惠)를 얻었고, 주(主)께서 큰 인자(仁慈)를 내게 베푸사 내 생명(生命)을 구원(救援)하시오나, 내가 도망(逃亡)하여 산(山)까지 갈 수 없나이다. 두렵건대 재앙(災殃)을 만나 죽을까 하나이다. ^20보소서. 저 성(城)은 도망(逃亡)하기 가깝고 작기도 하오니, 나로 그곳에 도망(逃亡)하게 하소서. 이는 작은 성(城)이 아니니이까? 내 생명(生命)이 보존(保存)되리이다.”. ^21그가 그에게 이르되, “내가 이 일에도 네 소원(所願)을 들었은즉, 너의 말하는 성(城)을 멸(滅)하지 아니하리니, ^22그리로 속(速)히 도망(逃亡)하라. 네가 거기 이르기까지는 내가 아무 일도 행(行)할 수 없노라.” 하였더라. 그러므로 그 성(城) 이름을 소알이라 불렀더라.
^23롯이 소알에 들어갈 때에 해가 돋았더라.
^24여호와께서 하늘, 곧 여호와에게로서 유황(硫黃)과 불을 비같이 소돔과 고모라에 내리사, ^25그 성(城)들과 온 들과 성(城)에 거(居)하는 모든 백성(百姓)과 땅에 난것을 다 엎어 멸(滅)하셨더라. ^26롯의 아내는 뒤를 돌아본 고(故)로 소금 기둥이 되었더라.
^27아브라함이 그 아침에 일찌기 일어나 여호와의 앞에 섰던 곳에 이르러, ^28소돔과 고모라와 그 온 들을 향(向)하여 눈을 들어 연기(煙氣)가 옹기점(甕器店) 연기(煙氣)같이 치밀음을 보았더라. ^29하나님이 들의 성(城)들을 멸(滅)하실 때, 곧 롯의 거(居)하는 성(城)을 엎으실 때에 아브라함을 생각하사 롯을 그 엎으시는 중(中)에서 내어 보내셨더라.
^30롯이 소알에 거(居)하기를 두려워하여 두 딸과 함께 소알에서 나와 산(山)에 올라 거(居)하되, 그 두 딸과 함께 굴(窟)에 거(居)하였더니, ^31큰 딸이 작은 딸에게 이르되, “우리 아버지는 늙으셨고 이 땅에는 세상(世上)의 도리(道理)를 좇아 우리의 배필(配匹) 될 사람이 없으니, ^32우리가 우리 아버지에게 술을 마시우고 동침(同寢)하여 우리 아버지로 말미암아 인종(人種)을 전(傳)하자.” 하고, ^33그 밤에 그들이 아비에게 술을 마시우고, 큰 딸이 들어가서 그 아비와 동침(同寢)하니라. 그러자 그 아비는 그 딸의 눕고 일어나는 것을 깨닫지 못하였더라.
^34이튿날에 큰 딸이 작은 딸에게 이르되, “어제 밤에는 내가 우리 아버지와 동침(同寢)하였으니, 오늘 밤에도 우리가 아버지에게 술을 마시우고 네가 들어가 동침(同寢)하고, 우리가 아버지로 말미암아 인종(人種)을 전(傳)하자.” 하고, ^35이 밤에도 그들이 아비에게 술을 마시우고 작은 딸이 일어나 아비와 동침(同寢)하니라. 그러나 아비는 그 딸의 눕고 일어나는 것을 깨닫지 못하였더라.
^36롯의 두 딸이 아비로 말미암아 잉태(孕胎)하고, ^37큰 딸은 아들을 낳아 이름을 모압이라 하였으니, 오늘날 모압 족속(族屬)의 조상(祖上)이요, ^38작은 딸도 아들을 낳아 이름을 낳아 이름을 벤암미라 하였으니, 오늘날 암몬 족속(族屬)의 조상(祖上)이었더라.

-

20

^01아브라함이 거기서 남방(南方)으로 이사(移徙)하여 가데스와 술 사이 그랄에 우거(寓居)하며, ^02그 아내 사라를 자기(自己) 누이라 하였으므로 그랄 왕(王) 아비멜렉이 보내어 사라를 취(取)하였더니, ^03그 밤에 하나님이 아비멜렉에게 현몽(現夢)하시고 그에게 이르시되, “네가 취(取)한 이 여인(女人)을 인(因)하여 네가 죽으리니, 그가 남의 아내임이니라.”. ^04아비멜렉이 그 여인(女人)을 가까이 아니한 고(故)로 그가 대답(對答)하되, “주(主)여. 주(主)께서 의(義)로운 백성(百姓)도 멸(滅)하시나이까? ^05그가 나더러 이는 내 누이라고 하지 아니하였나이까? 그 여인(女人)도 그는 내 오라비라 하였사오니, 나는 온전(穩全)한 마음과 깨끗한 손으로 이렇게 하였나이다.”.
^06하나님이 꿈에 또 그에게 이르시되, “네가 온전(穩全)한 마음으로 이렇게 한 줄을 나도 알았으므로, 너를 막아 내게 범죄(犯罪)하지 않게 하였나니, 여인(女人)에게 가까이 못하게 함이 이 까닭이니라. ^07이제 그 사람의 아내를 돌려 보내라. 그는 선지자(先知者)라. 그가 너를 위(爲)하여 기도(祈禱)하리니, 네가 살려니와, 네가 돌려 보내지 않으면 너와 네게 속(屬)한 자(者)가 다 정녕(丁寧) 죽을 줄 알찌니라.”.
^08아비멜렉이 그 아침에 일찌기 일어나 모든 신복(臣僕)을 불러 그 일을 다 말하여 들리매, 그 사람들이 심(甚)히 두려워하였더라.
^09아비멜렉이 아브라함을 불러서 그에게 이르되, “네가 어찌하여 우리에게 이리 하느냐? 내가 무슨 죄(罪)를 네게 범(犯)하였관대, 네가 나와 내 나라로 큰 죄(罪)에 빠질 뻔하게 하였느냐? 네가 합당(合當)치 않은 일을 네게 행(行)하였도다.” 하고, ^10아비멜렉이 또 아브라함에게 이르되, “네가 무슨 의견(意見)으로 이렇게 하였느냐?”. ^11아브라함이 가로되, “이곳에서는 하나님을 두려워함이 없으니, 내 아내를 인(因)하여 사람이 나를 죽일까 생각하였음이요. ^12또 그는 실(實)로 나의 이복(異腹) 누이로서 내 처(妻)가 되었음이니라. ^13하나님이 나로 내 아비 집을 떠나 두루 다니게 하실 때에 내가 아내에게 말하기를, “이 후(後)로 우리의 가는 곳마다 그대는 나를 그대의 오라비라 하라. 이것이 그대가 내게 베풀 은혜(恩惠)라.” 하였었노라.”.
^14아비멜렉이 양(羊)과 소와 노비(奴婢)를 취(取)하여 아브라함에게 주고, 그 아내 사라도 그에게 돌려보내고, ^15아브라함에게 이르되, “내 땅이 네 앞에 있으니, 너 보기에 좋은 대로 거(居)하라.” 하고, ^16사라에게 이르되, “내가 은(銀) 1,000개(千個)를 네 오라비에게 주어서 그것으로 너와 함께 한 여러 사람 앞에서 네 수치(羞恥)를 풀게 하였노니, 네 일이 다 선(善)히 해결(解決)되었느니라.”.
^17아브라함이 하나님께 기도(祈禱)하매, 하나님이 아비멜렉과 그 아내와 여(女)종을 치료(治療)하사 생산(生産)케 하셨으니, ^18여호와께서 이왕(已往)에 아브라함의 아내 사라의 연고(緣故)로 아비멜렉의 집 모든 태(胎)를 닫히셨음이더라.

21

^01여호와께서 그 말씀대로 사라를 권고(眷顧)하셨고, 여호와께서 그 말씀대로 사라에게 행(行)하셨으므로, ^02사라가 잉태(孕胎)하고, 하나님의 말씀하신 기한(期限)에 미쳐 늙은 아브라함에게 아들을 낳으니, ^03아브라함이 그 낳은 아들, 곧 사라가 자기(自己)에게 낳은 아들을 이름하여 이삭이라 하였고, ^04그 아들 이삭이 난지 8일(八日)만에 그가 하나님의 명(命)대로 할례(割禮)를 행(行)하였더라.
^05아브라함이 그 아들 이삭을 낳을 때에 100세(百歲)라. ^06사라가 가로되, “하나님이 나로 웃게 하시니 듣는 자(者)가 다 나와 함께 웃으리로다.”. ^07또 가로되, “사라가 자식(子息)들을 젖 먹이겠다고 누가 아브라함에게 말하였으리요마는, 아브라함 노경(老境)에 내가 아들을 낳았도다.” 하니라.
^08아이가 자라매 젖을 떼고, 이삭의 젖을 떼는 날에 아브라함이 대연(大宴)을 배설(排設)하였더라. ^09사라가 본즉 아브라함의 아들 애굽 여인(女人) 하갈의 소생(所生)이 이삭을 희롱(戱弄)하는지라.
^10그가 아브라함에게 이르되, “이 여(女)종과 그 아들을 내어 쫓으라. 이 종의 아들은 내 아들 이삭과 함께 기업(基業)을 얻지 못하리라.” 하매, ^11아브라함이 그 아들을 위(爲)하여 그 일이 깊이 근심이 되었더니, ^12하나님이 아브라함에게 이르시되, “네 아이나 네 여(女)종을 위(爲)하여 근심치 말고, 사라가 네게 이른 말을 다 들으라. 이삭에게서 나는 자(者)라야 네 씨라 칭(稱)할 것임이니라. ^13그러나 여(女)종의 아들도 네 씨니, 내가 그로 한 민족(民族)을 이루게 하리라.” 하신지라.
^14아브라함이 아침에 일찌기 일어나 떡과 물 한 가죽부대(負袋)를 취(取)하여 하갈의 어깨에 메워 주고 그 자식(子息)을 이끌고 가게 하매, 하갈이 나가서 브엘세바 들에서 방황(彷徨)하더니, ^15가죽 부대(負袋)의 물이 다한지라. 그 자식(子息)을 떨기나무 아래 두며, ^16가로되, “자식(子息)의 죽는 것을 참아 보지 못하겠다.” 하고, 살 한 바탕쯤 가서 마주 앉아 바라보며 방성대곡(放聲大哭)하니, ^17하나님이 그 아이의 소리를 들으시므로, 하나님의 사자(使者)가 하늘에서부터 하갈을 불러 가라사대, “하갈아. 무슨 일이냐? 두려워 말라. 하나님이 거기 있는 아이의 소리를 들으셨나니, ^18일어나 아이를 일으켜 네 손으로 붙들라. 그로 큰 민족(民族)을 이루게 하리라.” 하시니라. ^19하나님이 하갈의 눈을 밝히시매, 샘물을 보고 가서 가죽 부대(負袋)에 물을 채워다가 그 아이에게 마시웠더라.
^20하나님이 그 아이와 함께 계시매, 그가 장성(長成)하여 광야(曠野)에 거(居)하며 활쏘는 자(者)가 되었더니, ^21그가 바란 광야(曠野)에 거(居)할 때에 그 어미가 그를 위(爲)하여 애굽 땅 여인(女人)을 취(取)하여 아내를 삼게 하였더라.
^22때에 아비멜렉과 그 군대(軍隊) 장관(長官) 비골이 아브라함에게 말하여 가로되, “네가 무슨 일을 하든지 하나님이 너와 함께 계시도다. ^23그런즉 너는 나와 내 아들과 내 손자(孫子)에게 거짓되이 행(行)치 않기를 이제 여기서 하나님을 가리켜 내게 맹세(盟誓)하라. 내가 네게 후대(厚待)한대로 너도 나와 너의 머무는 이 땅에 행(行)할 것이니라.”.
^24아브라함이 가로되, “내가 맹세(盟誓)하리라.” 하고, ^25아비멜렉의 종들이 아브라함의 우물을 늑탈(勒奪)한 일에 대(對)하여 아브라함이 아비멜렉을 책망(責望)하매, ^26아비멜렉이 가로되, “누가 그리하였는지 내가 알지 못하노라. 너도 내게 고(告)하지 아니하였고, 나도 듣지 못하였더니, 오늘이야 들었노라.”.
^27아브라함이 양(羊)과 소를 취(取)하여 아비멜렉에게 주고 두 사람이 서로 언약(言約)을 세우니라. ^28아브라함이 일곱 암양(羊) 새끼를 따로 놓으니, ^29아비멜렉이 아브라함에게 이르되, “이 일곱 암양(羊) 새끼를 따로 놓음은 어찜이뇨?”. ^30아브라함이 가로되, “너는 내 손에서 이 암양(羊) 새끼 일곱을 받아 내가 이 우물 판 증거(證據)를 삼으라.” 하고, ^31두 사람이 거기서 서로 맹세(盟誓)하였으므로 그곳을 브엘세바라 이름하였더라.
^32그들이 브엘세바에서 언약(言約)을 세우매, 아비멜렉과 그 군대(軍隊) 장관(長官) 비골은 떠나 블레셋 족속(族屬)의 땅으로 돌아갔고, ^33아브라함은 브엘세바에 에셀나무를 심고 거기서 영생(永生)하시는 하나님 여호와의 이름을 불렀으며, ^34그가 블레셋 족속(族屬)의 땅에서 여러 날을 지내었더라.

22

^01그 일 후(後)에 하나님이 아브라함을 시험(試驗)하시려고 그를 부르시되, “아브라함아.” 하시니, 그가 가로되, “내가 여기 있나이다.”.
^02여호와께서 가라사대, “네 아들 네 사랑하는 독자(獨子) 이삭을 데리고 모리아 땅으로 가서 내가 네게 지시(指示)하는 한 산(山), 거기서 그를 번제(燔祭)로 드리라.”.
^03아브라함이 아침에 일찌기 일어나 나귀에 안장(鞍裝)을 지우고, 두 사환(使喚)과 그 아들 이삭을 데리고 번제(燔祭)에 쓸 나무를 쪼개어 가지고 떠나, 하나님의 자기(自己)에게 지시(指示)하시는 곳으로 가더니, ^04제 3일(第三日)에 아브라함이 눈을 들어 그곳을 멀리 바라본지라.
^05이에 아브라함이 사환(使喚)에게 이르되, “너희는 나귀와 함께 여기서 기다리라. 내가 아이와 함께 저기 가서 경배(敬拜)하고 너희에게로 돌아오리라.” 하고, ^06아브라함이 이에 번제(燔祭) 나무를 취(取)하여 그 아들 이삭에게 지우고, 자기(自己)는 불과 칼을 손에 들고 두 사람이 동행(同行)하더니, ^07이삭이 그 아비 아브라함에게 말하여 가로되, “내 아버지여.” 하니, 그가 가로되, “내 아들아. 내가 여기 있노라.”. 이삭이 가로되, “불과 나무는 있거니와 번제(燔祭)할 어린 양(羊)은 어디 있나이까?”. ^08아브라함이 가로되, “아들아. 번제(燔祭)할 어린 양(羊)은 하나님이 자기(自己)를 위(爲)하여 친(親)히 준비(準備)하시리라.” 하고, 두 사람이 함께 나아가서 ^09하나님이 그에게 지시(指示)하신 곳에 이른지라.
이에 아브라함이 그곳에 단(壇)을 쌓고 나무를 벌여놓고, 그 아들 이삭을 결박(結縛)하여 단(壇) 나무위에 놓고, ^10손을 내밀어 칼을 잡고 그 아들을 잡으려 하더니, ^11여호와의 사자(使者)가 하늘에서부터 그를 불러 가라사대, “아브라함아. 아브라함아.” 하시는지라. 아브라함이 가로되, “내가 여기 있나이다.” 하매, ^12사자(使者)가 가라사대, “그 아이에게 네 손을 대지 말라. 아무 일도 그에게 하지 말라. 네가 네 아들 네 독자(獨子)라도 내게 아끼지 아니하였으니, 내가 이제야 네가 하나님을 경외(敬畏)하는 줄을 아노라.”.
^13아브라함이 눈을 들어 살펴본즉, 한 수양(羊)이 뒤에 있는데 뿔이 수풀에 걸렸는지라. 아브라함이 가서 그 수양(羊)을 가져다가 아들을 대신(代身)하여 번제(燔祭)로 드렸더라. ^14아브라함이 그 땅 이름을 여호와이레라 하였으므로, 오늘까지 사람들이 이르기를, ‘여호와의 산(山)에서 준비(準備)되리라’ 하더라.
^15여호와의 사자(使者)가 하늘에서부터 두번(番)째 아브라함을 불러 ^16가라사대, “여호와께서 이르시기를, “내가 나를 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 네가 이같이 행(行)하여 네 아들 네 독자(獨子)를 아끼지 아니하였은즉, ^17내가 네게 큰 복(福)을 주고 네 씨로 크게 성(盛)하여 하늘의 별과 같고 바닷가의 모래와 같게 하리니, 네 씨가 그 대적(對敵)의 문(門)을 얻으리라. ^18또 네 씨로 말미암아 천하(天下) 만민(萬民)이 복(福)을 얻으리니, 이는 네가 나의 말을 준행(遵行)하였음이니라.” 하셨다.” 하니라.
^19이에 아브라함이 그 사환(使喚)에게로 돌아와서 함께 떠나, 브엘세바에 이르러 거기 거(居)하였더라.
^20이 일 후(後)에 혹(或)이 아브라함에게 고(告)하여 이르기를, “밀가가 그대의 동생(同生) 나홀에게 자녀(子女)를 낳았다.” 하였더라. ^21그 맏아들은 우스요, 우스의 동생(同生)은 부스와 아람의 아비 그므엘과 ^22게셋과 하소와 빌다스와 이들랍과 브두엘이라. ^23이 여덟 사람은 아브라함의 동생(同生) 나홀의 처(妻) 밀가의 소생(所生)이며, 브두엘은 리브가를 낳았고, ^24나홀의 첩(妾) 르우마라 하는 자(者)도 데바와 가함과 다하스와 마아가를 낳았더라.

-

23

^01사라가 127세(一百二十七歲)를 살았으니, 이것이 곧 사라의 향년(享年)이라.
^02사라가 가나안 땅 헤브론, 곧 기럇 아르바에서 죽으매, 아브라함이 들어가서 사라를 위(爲)하여 슬퍼하며 애통(哀痛)하다가, ^03그 시체(屍體) 앞에서 일어나 나가서 헷 족속(族屬)에게 말하여 가로되, ^04“나는 당신(當身)들 중(中)에 나그네요, 우거(寓居)한 자(者)니, 청(請)컨대 당신(當身)들 중(中)에서 내게 매장지(埋葬地)를 주어 소유(所有)를 삼아, 나로 내 죽은 자(者)를 내어 장사(葬事)하게 하시오.”.
^05헷 족속(族屬)이 아브라함에게 대답(對答)하여 가로되, ^06“내 주(主)여. 들으소서. 당신(當身)은 우리 중(中) 하나님의 방백(方伯)이시니, 우리 묘실(墓室) 중(中)에서 좋은 것을 택(擇)하여 당신(當身)의 죽은 자(者)를 장사(葬事)하소서. 우리 중(中)에서 자기(自己) 묘실(墓室)에 당신(當身)의 죽은 자(者) 장사(葬事)함을 금(禁)할 자(者)가 없으리이다.”.
^07아브라함이 일어나 그 땅 거민(居民) 헷 족속(族屬)을 향(向)하여 몸을 굽히고, ^08그들에게 말하여 가로되, “나로 나의 죽은 자(者)를 내어 장사(葬事)하게 하는 일이 당신(當身)들의 뜻일진대, 내 말을 듣고 나를 위(爲)하여 소할의 아들 에브론에게 구(求)하여, ^09그로 그 밭머리에 있는 막벨라 굴(窟)을 내게 주게 하되, 준가(準價)를 받고 그 굴(窟)을 내게 주어서, 당신(當身)들 중(中)에 내 소유(所有) 매장지(埋葬地)가 되게 하기를 원(願)하노라.”.
^10때에 에브론이 헷 족속(族屬) 중(中)에 앉았더니, 그가 헷 족속(族屬) 곧 성문(城門)에 들어온 모든 자(者)의 듣는데 아브라함에게 대답(對答)하여 가로되, ^11“내 주(主)여. 그리 마시고 내 말을 들으소서. 내가 그 밭을 당신(當身)께 드리되 내가 내 동족(同族) 앞에서 당신(當身)께 드리고, 그 속의 굴(窟)도 내가 당신(當身)께 드리되 내가 내 동족(同族) 앞에서 당신(當身)께 드리오니, 당신(當身)의 죽은 자(者)를 장사(葬事)하소서.”.
^12아브라함이 이에 그 땅 백성(百姓)을 대(對)하여 몸을 굽히고, ^13그 땅 백성(百姓)의 듣는데 에브론에게 말하여 가로되, “당신(當身)이 합당(合當)히 여기면, 청(請)컨대 내 말을 들으시오. 내가 그 밭값을 당신(當身)에게 주리니 당신(當身)은 내게서 받으시오. 내가 나의 죽은 자(者)를 거기 장사(葬事)하겠노라.”.
^14에브론이 아브라함에게 대답(對答)하여 가로되, ^15“내 주(主)여. 내게 들으소서. 땅값은 은(銀) 400(四百)세겔이나 나와 당신(當身) 사이에 어찌 교계(較計)하리이까? 당신(當身)의 죽은 자(者)를 장사(葬事)하소서.”.
^16아브라함이 에브론의 말을 좇아 에브론이 헷 족속(族屬)의 듣는데서 말한대로, 상고(商賈)의 통용(通用)하는 은(銀) 400(四百)세겔을 달아 에브론에게 주었더니, ^17마므레 앞 막벨라에 있는 에브론의 밭을 바꾸어 그 속의 굴(窟)과 그 사방(四方)에 둘린 수목(樹木)을 다 ^18성문(城門)에 들어온 헷 족속(族屬) 앞에서 아브라함의 소유(所有)로 정(定)한지라. ^19그 후(後)에 아브라함이 그 아내 사라를 가나안 땅 마므레 앞 막벨라 밭 굴(窟)에 장사(葬事)하였더라. (마므레는 곧 헤브론이라.)
^20이와 같이 그 밭과 그 속의 굴(窟)을 헷 족속(族屬)이 아브라함 소유(所有) 매장지(埋葬地)로 정(定)하였더라.

24

^01아브라함이 나이 많아 늙었고, 여호와께서 그의 범사(凡事)에 복(福)을 주셨더라.
^02아브라함이 자기(自己) 집 모든 소유(所有)를 맡은 늙은 종에게 이르되, “청(請)컨대 네 손을 내 환도뼈 밑에 넣으라. ^03내가 너로 하늘의 하나님 땅의 하나님이신 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하게 하노니, 너는 나의 거(居)하는 이 지방(地方) 가나안 족속(族屬)의 딸 중(中)에서 내 아들을 위(爲)하여 아내를 택(擇)하지 말고, ^04내 고향(故鄕) 내 족속(族屬)에게로 가서 내 아들 이삭을 위(爲)하여 아내를 택(擇)하라.”.
^05종이 가로되, “여자(女子)가 나를 좇아 이 땅으로 오고자 아니하거든 내가 주인(主人)의 아들을 주인(主人)의 나오신 땅으로 인도(引導)하여 돌아가리이까?”.
^06아브라함이 그에게 이르되, “삼가 내 아들을 그리로 데리고 돌아가지 말라. ^07하늘의 하나님 여호와께서 나를 내 아버지의 집과 내 본토(本土)에서 떠나게 하시고, 내게 말씀하시며, 내게 맹세(盟誓)하여 이르시기를, “이 땅을 네 씨에게 주리라.” 하셨으니, 그가 그 사자(使者)를 네 앞서 보내실지라. 네가 거기서 내 아들을 위(爲)하여 아내를 택(擇)할찌니라. ^08만일(萬一) 여자(女子)가 너를 좇아 오고자 아니하면, 나의 이 맹세(盟誓)가 너와 상관(相關)이 없나니, 오직 내 아들을 데리고 그리로 가지 말찌니라.”.
^09종이 이에 주인(主人) 아브라함의 환도뼈 아래 손을 넣고, 이 일에 대(對)하여 그에게 맹세(盟誓)하였더라.
^10이에 종이 그 주인(主人)의 약대 중(中) 열 필(匹)을 취(取)하고 떠났는데, 곧 그 주인(主人)의 모든 좋은 것을 가지고 떠나 메소보다미아로 가서, 나홀의 성(城)에 이르러 ^11그 약대를 성(城) 밖 우물 곁에 꿇렸으니, 저녁때라. 여인(女人)들이 물을 길러 나올 때이었더라.
^12그가 가로되, “우리 주인(主人) 아브라함의 하나님 여호와여. 원(願)컨대 오늘날 나로 순적(順適)히 만나게 하사, 나의 주인(主人) 아브라함에게 은혜(恩惠)를 베푸시옵소서. ^13성(城) 중(中) 사람의 딸들이 물 길러 나오겠사오니, 내가 우물 곁에 섰다가 ^14한 소녀(少女)에게 이르기를, ‘청(請)컨대 너는 물 항아리를 기울여 나로 마시게 하라’ 하리니, 그의 대답(對答)이, ‘마시라. 내가 당신(當身)의 약대에게도 마시우리라’ 하면, 그는 주(主)께서 주(主)의 종 이삭을 위(爲)하여 정(定)하신 자(者)라. 이로 인(因)하여 주(主)께서 나의 주인(主人)에게 은혜(恩惠) 베푸심을 내가 알겠나이다.”.
^15말을 마치지 못하여서 리브가가 물 항아리를 어깨에 메고 나오니, 그는 아브라함의 동생(同生) 나홀의 아내 밀가의 아들 브두엘의 소생(所生)이라. ^16그 소녀(少女)는 보기에 심(甚)히 아리땁고 지금(至今)까지 남자(男子)가 가까이 하지 아니한 처녀(處女)더라. 그가 우물에 내려가서 물을 그 물 항아리에 채워 가지고 올라오는지라.
^17종이 마주 달려가서 가로되, “청(請)컨대 네 물 항아리의 물을 내게 조금 마시우라.”. ^18그가 가로되, “주(主)여. 마시소서.” 하며, 급(急)히 그 물 항아리를 손에 내려 마시게 하고, ^19마시우기를 다하고 가로되, “당신(當身)의 약대도 위(爲)하여 물을 길어 그것들로 배불리 마시게 하리이다.” 하고, ^20급(急)히 물 항아리의 물을 구유에 붓고, 다시 길으려고 우물로 달려가서 모든 약대를 위(爲)하여 긷는지라.
^21그 사람이 그를 묵묵(默默)히 주목(注目)하며, 여호와께서 과연(果然) 평탄(平坦)한 길을 주신 여부(與否)를 알고자 하더니, ^22약대가 마시기를 다하매, 그가 반(半) 세겔 중(中) 금(金)고리 한개(個)와 열 세겔 중(中) 금(金) 손목고리 한 쌍(雙)을 그에게 주며 가로되, ^23“네가 뉘 딸이냐? 청(請)컨대 내게 고(告)하라. 네 부친(父親)의 집에 우리 유숙(留宿)할 곳이 있느냐?”. ^24그 여자(女子)가 그에게 이르되, “나는 밀가가 나홀에게 낳은 아들 브두엘의 딸이니이다.”. ^25또 가로되, “우리에게 짚과 보리가 족(足)하며 유숙(留宿)할 곳도 있나이다.”.
^26이에 그 사람이 머리를 숙여 여호와께 경배(敬拜)하고 ^27가로되, “나의 주인(主人) 아브라함의 하나님 여호와를 찬송(讚頌)하나이다. 나의 주인(主人)에게 주(主)의 인자(仁慈)와 성실(誠實)을 끊이지 아니하셨사오며, 여호와께서 길에서 나를 인도(引導)하사, 내 주인(主人)의 동생(同生)집에 이르게 하셨나이다.” 하니라.
^28소녀(少女)가 달려가서 이 일을 어미 집에 고(告)하였더니, ^29리브가에게 오라비가 있어 이름은 라반이라. 그가 우물로 달려가 그 사람에게 이르니, ^30그가 그 누이의 고리와 그 손의 손목고리를 보고, 또 그 누이 리브가가 그 사람이 자기(自己)에게 이같이 말하더라 함을 듣고, 그 사람에게로 나아감이라.
때에 그가 우물가 약대 곁에 섰더라. ^31라반이 가로되, “여호와께 복(福)을 받은 자(者)여. 들어오소서. 어찌 밖에 섰나이까? 내가 방(房)과 약대의 처소(處所)를 예비(豫備)하였나이다.”. ^32그 사람이 집으로 들어가매, 라반이 약대의 짐을 부리고 짚과 보리를 약대에게 주고, 그 사람의 발과 그 종자(縱者)의 발 씻을 물을 주고 ^33그 앞에 식물(植物)을 베푸니, 그 사람이 가로되, “내가 내 일을 진술(陳述)하기 전(前)에는 먹지 아니하겠나이다.”.
라반이 가로되, “말하소서.”.
^34그가 가로되, “나는 아브라함의 종이니이다. ^35여호와께서 나의 주인(主人)에게 크게 복(福)을 주어 창성(昌盛)케 하시되, 우양(牛羊)과 은금(銀金)과 노비(奴婢)와 약대와 나귀를 그에게 주셨고, ^36나의 주인(主人)의 부인(婦人) 사라가 노년(老年)에 나의 주인(主人)에게 아들을 낳으매, 주인(主人)이 그 모든 소유(所有)를 그 아들에게 주었나이다.
^37나의 주인(主人)이 나로 맹세(盟誓)하게 하여 가로되, “너는 내 아들을 위(爲)하여, 나 사는 땅 가나안 족속(族屬)의 딸 중(中)에서 아내를 택(擇)하지 말고, ^38내 아비 집, 내 족속(族屬)에게로 가서 내 아들을 위(爲)하여 아내를 택(擇)하라.” 하시기로, ^39내가 내 주인(主人)에게 말씀하되, “혹(或) 여자(女子)가 나를 좇지 아니하면 어찌 하리이까?” 한즉, ^40주인(主人)이 내게 이르되, “나의 섬기는 여호와께서 그 사자(使者)를 너와 함께 보내어 네게 평탄(平坦)한 길을 주시리니, 너는 내 족속(族屬) 중(中) 내 아비 집에서 내 아들을 위(爲)하여 아내를 택(擇)할 것이니라. ^41네가 내 족속(族屬)에게 이를 때에는 네가 내 맹세(盟誓)와 상관(相關)이 없으리라. 설혹(設或) 그들이 네게 주지 아니할지라도 네가 내 맹세(盟誓)와 상관(相關)이 없으리라.” 하시기로, ^42내가 오늘 우물에 이르러 말씀하기를, “나의 주인(主人) 아브라함의 하나님 여호와여. 만일(萬一) 나의 행(行)하는 길에 형통(亨通)함을 주실찐대, ^43내가 이 우물 곁에 섰다가 청년(靑年) 여자(女子)가 물을 길러 오거든 내가 그에게 청(請)하기를, ‘너는 물 항아리의 물을 내게 조금 마시우라’ 하여, ^44그의 대답(對答)이 ‘당신(當身)은 마시라. 내가 또 당신(當身)의 약대를 위(爲)하여도 길으리라’ 하면, 그 여자(女子)는 여호와께서 나의 주인(主人)의 아들을 위(爲)하여 정(定)하여 주신 자(者)가 되리이다.” 하며, ^45내가 묵도(默禱)하기를 마치지 못하여, 리브가가 물 항아리를 어깨에 메고 나와서 우물로 내려와 긷기로, 내가 그에게 이르기를, “청(請)컨대 내게 마시우라.” 한즉, ^46그가 급(急)히 물 항아리를 어깨에서 내리며 가로되, “마시라. 내가 당신(當身)의 약대에게도 마시우리라.” 하기로, 내가 마시매, 그가 또 약대에게도 마시운지라. ^47내가 그에게 묻기를, “네가 뉘 딸이뇨?” 한즉, 가로되, “밀가가 나홀에게 낳은 브두엘의 딸이라.” 하기로, 내가 고리를 그 코에 꿰고 손목고리를 그 손에 끼우고, ^48나의 주인(主人) 아브라함의 하나님 여호와께서 나를 바른 길로 인도(引導)하사, 나의 주인(主人)의 동생(同生)의 딸을 그 아들을 위(爲)하여 택(擇)하게 하셨으므로, 내가 머리를 숙여 그에게 경배(敬拜)하고 찬송(讚頌)하였나이다.
^49이제 당신(當身)들이 인자(仁慈)와 진실(眞實)로 나의 주인(主人)을 대접(待接)하려거든 내게 고(告)하시고, 그렇지 않을지라도 내게 고(告)하여 나로 좌우간(左右間) 행(行)하게 하소서.”.
^50라반과 브두엘이 대답(對答)하여 가로되, “이 일이 여호와께로 말미암았으니, 우리는 가부(可否)를 말할 수 없노라. ^51리브가가 그대 앞에 있으니, 데리고 가서 여호와의 명(命)대로 그로 그대의 주인(主人)의 아들의 아내가 되게 하라.”.
^52아브라함의 종이 그들의 말을 듣고 땅에 엎드리어 여호와께 절하고, ^53은금(銀金) 패물(佩物)과 의복(衣服)을 꺼내어 리브가에게 주고, 그 오라비와 어미에게도 보물(寶物)을 주니라.
^54이에 그들 곧 종과 종자(縱者)들이 먹고 마시고 유숙(留宿)하고, 아침에 일어나서 그가 가로되, “나를 보내어 내 주인(主人)에게로 돌아가게 하소서.”. ^55리브가의 오라비와 그 어미가 가로되, “소녀(少女)로 며칠을 적어도 열흘을 우리와 함께 있게 하라. 그 후(後)에 그가 갈 것이니라.”. ^56그 사람이 그들에게 이르되, “나를 만류(挽留)치 마소서. 여호와께서 내게 형통(亨通)한 길을 주셨으니, 나를 보내어 내 주인(主人)에게로 돌아가게 하소서.”. ^57그들이 가로되, “우리가 소녀(少女)를 불러 그에게 물으리라.” 하고, ^58리브가를 불러 그에게 이르되, “네가 이 사람과 함께 가려느냐?”. 그가 대답(對答)하되, “가겠나이다.”.
^59그들이 그 누이 리브가와 그의 유모(乳母)와 아브라함의 종과 종자(縱者)들을 보내며, ^60리브가에게 축복(祝福)하여 가로되, “우리 누이여. 너는 천만인(千萬人)의 어미가 될지어다. 네 씨로 그 원수(怨讐)의 성문(城門)을 얻게 할찌어다.”.
^61리브가가 일어나 비자(婢子)와 함께 약대를 타고 그 사람을 따라가니, 종이 리브가를 데리고 가니라.
^62때에 이삭이 브엘 라해로이에서 왔으니, 그가 남방(南方)에 거(居)하였었음이라. ^63이삭이 저물 때에 들에 나가 묵상(默想)하다가 눈을 들어 보매, 약대들이 오더라. ^64리브가가 눈을 들어 이삭을 바라보고 약대에서 내려, ^65종에게 말하되, “들에서 배회(徘徊)하다가 우리에게로 마주 오는 자(者)가 누구뇨?”. 종이 가로되, “이는 내 주인(主人)이니이다.”. 리브가가 면박을 취(取)하여 스스로 가리우더라.
^66종이 그 행(行)한 일을 다 이삭에게 고(告)하매, ^67이삭이 리브가를 인도(引導)하여 모친(母親) 사라의 장막(帳幕)으로 들이고 그를 취(取)하여 아내를 삼고 사랑하였으니, 이삭이 모친(母親) 상사(喪事) 후(後)에 위로(慰勞)를 얻었더라.

-

25

^01아브라함이 후처(後妻)를 취(取)하였으니, 그 이름은 그두라라. ^02그가 시므란과 욕산과 므단과 미디안과 이스박과 수아을 낳았고, ^03욕산은 스바와 드단을 낳았으며, 드단의 자손(子孫)은 앗수르 족속(族屬)과 르두시 족속(族屬)과 르움미 족속(族屬)이며, ^04미디안의 아들은 에바와 에벨과 하녹과 아비다와 엘다아니, 다 그두라의 자손(子孫)이었더라.
^05아브라함이 이삭에게 자기(自己) 모든 소유(所有)를 주었고, ^06자기(自己) 서자(庶子)들에게도 재물(財物)을 주어, 자기(自己) 생전(生前)에 그들로 자기(自己) 아들 이삭을 떠나 동방(東方), 곧 동국(東國)으로 가게 하였더라.
^07아브라함의 향년(享年)이 175세(一百七十五歲)라. ^08그가 수(壽)가 높고 나이 많아 기운(氣運)이 진(盡)하여 죽어 자기(自己) 열조(列祖)에게로 돌아가매, ^09그 아들 이삭과 이스마엘이 그를 마므레 앞 헷 족속(族屬) 소할의 아들 에브론의 밭에 있는 막벨라 굴(窟)에 장사(葬事) 하였으니, ^10이것은 아브라함이 헷 족속(族屬)에게서 산 밭이라. 아브라함과 그 아내 사라가 거기 장사(葬事)되니라.
^11아브라함이 죽은 후(後)에 하나님이 그 아들 이삭에게 복(福)을 주셨고, 이삭을 브엘 라해로이 근처(近處)에 거(居)하였더라.
^12사라의 여(女)종 애굽인(人) 하갈이 아브라함에게 낳은 아들 이스마엘의 후예(後裔)는 이러하고, ^13이스마엘의 아들들의 이름은 그 이름과 그 세대(世代)대로 이와 같으니라.
이스마엘의 장자(長子)는 느바욧이요, 그 다음은 게달과 앗브엘과 밉삼과 ^14미스마와 두마와 맛사와 ^15하닷과 데마와 여둘과 나비스와 게드마니, ^16이들은 이스마엘의 아들들이요. 그 촌(村)과 부락(部落)대로 된 이름이며, 그 족속(族屬)대로는 12방백(十二方伯)이었더라.
^17이스마엘은 향년(享年)이 137세(一百三十七歲)에 기운(氣運)이 진(盡)하여 죽어 자기(自己) 열조(列祖)에게로 돌아갔고, ^18그 자손(子孫)들은 하윌라에서부터 앗수르로 통(通)하는 애굽 앞 술까지 이르러, 그 모든 형제(兄弟)의 맞은편(便)에 거(居)하였더라.
^19아브라함의 아들 이삭의 후예(後裔)는 이러하니라.
아브라함이 이삭을 낳았고, ^20이삭은 40세(四十歲)에 리브가를 취(取)하여 아내를 삼았으니, 리브가는 밧단 아람의 아람 족속(族屬) 중(中) 브두엘의 딸이요, 아람 족속(族屬) 중(中) 라반의 누이였더라.
^21이삭이 그 아내가 잉태(孕胎)하지 못하므로 그를 위(爲)하여 여호와께 간구(懇求)하매, 여호와께서 그 간구(懇求)를 들으셨으므로 그 아내 리브가가 잉태(孕胎)하였더니, ^22아이들이 그의 태(胎) 속에서 서로 싸우는지라.
그가 가로되, “이같으면 내가 어찌할꼬?” 하고, 가서 여호와께 묻자온대, ^23여호와께서 그에게 이르시되, “두 국민(國民)이 네 태중(胎中)에 있구나. 두 민족(民族)이 네 복중(腹中)에서부터 나누이리라. 이 족속(族屬)이 저 족속(族屬)보다 강(强)하겠고, 큰 자(者)는 어린 자(者)를 섬기리라.” 하셨더라.
^24그 해산(解産) 기한(期限)이 찬즉, 태(胎)에 쌍동(雙童)이가 있었는데, ^25먼저 나온 자(者)는 붉고 전신(全身)이 갖옷 같아서 이름을 에서라 하였고, ^26후(後)에 나온 아우는 손으로 에서의 발꿈치를 잡았으므로, 그 이름을 야곱이라 하였으며, 리브가가 그들을 낳을 때에 이삭이 60세(六十歲)이었더라.
^27그 아이들이 장성(長成)하매, 에서는 익숙한 사냥꾼인 고(故)로 들 사람이 되고, 야곱은 종용(從容)한 사람인 고(故)로 장막(帳幕)에 거(居)하니, ^28이삭은 에서의 사냥한 고기를 좋아하므로 그를 사랑하고, 리브가는 야곱을 사랑하였더라.
^29야곱이 죽(粥)을 쑤었더니 에서가 들에서부터 돌아와서 심(甚)히 곤비(困憊)하여 ^30야곱에게 이르되, “내가 곤비(困憊)하니, 그 붉은 것을 나로 먹게 하라 한지라.”. 그러므로 에서의 별명(別名)은 에돔이더라.
^31야곱이 가로되, “형(兄)의 장자(長子)의 명분(名分)을 오늘날 내게 팔라.”. ^32에서가 가로되, “내가 죽게 되었으니, 이 장자(長子)의 명분(名分)이 내게 무엇이 유익(有益)하리요?”. ^33야곱이 가로되 “오늘 내게 맹세(盟誓)하라.”. 에서가 맹세(盟誓)하고 장자(長子)의 명분(名分)을 야곱에게 판지라. ^34야곱이 떡과 팥죽(粥)을 에서에게 주매, 에서가 먹으며 마시고, 일어나서 갔으니, 에서가 장자(長子)의 명분(名分)을 경홀(輕忽)히 여김이었더라.

26

^01아브라함 때에 첫 흉년(凶年)이 들었더니, 그 땅에 또 흉년(凶年)이 들매, 이삭이 그랄로 가서 블레셋 왕(王) 아비멜렉에게 이르렀더니, ^02여호와께서 이삭에게 나타나 가라사대, “애굽으로 내려가지 말고, 내가 네게 지시(指示)하는 땅에 거(居)하라. ^03이 땅에 유(留)하면 내가 너와 함께 있어 네게 복(福)을 주고, 내가 이 모든 땅을 너와 네 자손(子孫)에게 주리라. 내가 네 아비 아브라함에게 맹세(盟誓)한 것을 이루어 ^04네 자손(子孫)을 하늘의 별과 같이 번성(蕃盛)케 하며, 이 모든 땅을 네 자손(子孫)에게 주리니, 네 자손(子孫)을 인(因)하여 천하(天下) 만민(萬民)이 복(福)을 받으리라. ^05이는 아브라함이 내 말을 순종(順從)하고, 내 명령(命令)과 내 계명(誡命)과 내 율례(律例)와 내 법도(法度)를 지켰음이니라.” 하시니라.
^06이삭이 그랄에 거(居)하였더니, ^07그곳 사람들이 그 아내를 물으매, 그가 말하기를, “그는 나의 누이라.” 하였으니, 리브가는 보기에 아리따우므로 그곳 백성(百姓)이 리브가로 인(因)하여 자기(自己)를 죽일까 하여, 그는 나의 아내라 하기를 두려워함이었더라.
^08이삭이 거기 오래 거(居)하였더니, 이삭이 그 아내 리브가를 껴안은 것을 블레셋 왕(王) 아비멜렉이 창(窓)으로 내다본지라. ^09이에 아비멜렉이 이삭을 불러 이르되, “그가 정녕(丁寧) 네 아내여늘, 어찌 네 누이라 하였느냐?”. 이삭이 그에게 대답(對答)하되, “내 생각에 그를 인(因)하여 내가 죽게 될까 두려워하였음이로라.”. ^10아비멜렉이 가로되, “네가 어찌 우리에게 이렇게 행(行)하였느냐? 백성(百姓) 중(中) 하나가 네 아내와 동침(同寢)하기 쉬웠을뻔 하였은즉, 네가 죄(罪)를 우리에게 입혔으리라.”. ^11아비멜렉이 이에 모든 백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, “이 사람이나 그 아내에게 범(犯)하는 자(者)는 죽이리라.” 하였더라.
^12이삭이 그 땅에서 농사(農事)하여 그 해에 100배(百倍)나 얻었고, 여호와께서 복(福)을 주시므로, ^13그 사람이 창대(昌大)하고 왕성(旺盛)하여 마침내 거부(巨富)가 되어 ^14양(羊)과 소가 떼를 이루고, 노복(奴僕)이 심(甚)히 많으므로, 블레셋 사람이 그를 시기(猜忌)하여 ^15그 아비 아브라함 때에 그 아비의 종들이 판 모든 우물을 막고 흙으로 메웠더라. ^16아비멜렉이 이삭에게 이르되, “네가 우리보다 크게 강성(强盛)한즉 우리를 떠나가라.”.
^17이삭이 그곳을 떠나 그랄 골짜기에 장막(帳幕)을 치고 거기 우거(寓居)하며 ^18그 아비 아브라함 때에 팠던 우물들을 다시 팠으니, 이는 아브라함 죽은 후(後)에 블레셋 사람이 그 우물들을 메웠음이라. 이삭이 그 우물들의 이름을 그 아비의 부르던 이름으로 불렀더라.
^19이삭의 종들이 골짜기에 파서 샘 근원(根源)을 얻었더니, ^20그랄 목자(牧者)들이 이삭의 목자(牧者)와 다투어 가로되, “이 물은 우리의 것이라.” 하매, 이삭이 그 다툼을 인(因)하여 그 우물 이름을 에섹이라 하였으며, ^21또 다른 우물을 팠더니, 그들이 또 다투는 고(故)로 그 이름을 싯나라 하였으며, ^22이삭이 거기서 옮겨 다른 우물을 팠더니, 그들이 다투지 아니하였으므로 그 이름을 르호봇이라 하여 가로되, “이제는 여호와께서 우리의 장소(場所)를 넓게 하셨으니, 이 땅에서 우리가 번성(蕃盛)하리로다.” 하였더라.
^23이삭이 거기서부터 브엘세바로 올라갔더니, ^24그 밤에 여호와께서 그에게 나타나 가라사대, “나는 네 아비 아브라함의 하나님이니 두려워 말라. 내 종 아브라함을 위(爲)하여 내가 너와 함께 있어 네게 복(福)을 주어 네 자손(子孫)으로 번성(蕃盛)케 하리라.” 하신지라. ^25이삭이 그곳에 단(壇)을 쌓아 여호와의 이름을 부르고 거기 장막(帳幕)을 쳤더니, 그 종들이 거기서도 우물을 팠더라.
^26아비멜렉이 그 친구(親舊) 아훗삿과 군대(軍隊) 장관(長官) 비골로 더불어 그랄에서부터 이삭에게로 온지라. ^27이삭이 그들에게 이르되, “너희가 나를 미워하여 나로 너희를 떠나가게 하였거늘 어찌하여 내게 왔느냐?”. ^28그들이 가로되, “여호와께서 너와 함께 계심을 우리가 분명(分明)히 보았으므로, 우리의 사이, 곧 우리와 너의 사이에 맹세(盟誓)를 세워 너와 계약(契約)을 맺으리라.” 말하였노라. ^29“너는 우리를 해(害)하지 말라. 이는 우리가 너를 범(犯)하지 아니하고 선(善)한 일만 네게 행(行)하며 너로 평안(平安)히 가게 하였음이니라. 이제 너는 여호와께 복(福)을 받은 자(者)니라.”. ^30이삭이 그들을 위(爲)하여 잔치를 베풀매, 그들이 먹고 마시고, ^31아침에 일찌기 일어나 서로 맹세(盟誓)한 후(後)에 이삭이 그들을 보내매, 그들이 평안(平安)히 갔더라.
^32그 날에 이삭의 종들이 자기(自己)들의 판 우물에 대(對)하여 이삭에게 와서 고(告)하여 가로되, “우리가 물을 얻었나이다.” 하매, ^33그가 그 이름을 세바라 한지라. 그러므로 그 성읍(城邑) 이름이 오늘까지 브엘세바더라.
^34에서가 40세(四十歲)에 헷 족속(族屬) 브에리의 딸 유딧과 헷 족속(族屬) 엘론의 딸 바스맛을 아내로 취(取)하였더니, ^35그들이 이삭과 리브가의 마음의 근심이 되었더라.

27

^01이삭이 나이 많아 눈이 어두워 잘 보지 못하더니 맏아들 에서를 불러 가로되, “내 아들아.” 하매, 그가 가로되, “내가 여기 있나이다.” 하니, ^02이삭이 가로되, “내가 이제 늙어 어느날 죽을는지 알지 못하노니, ^03그런즉 네 기구(器具), 곧 전통과 활을 가지고 들에 가서 나를 위(爲)하여 사냥하여 ^04나의 즐기는 별미(別味)를 만들어, 내게로 가져다가 먹게 하여 나로 죽기 전(前)에 내 마음껏 네게 축복(祝福)하게 하라.”.
^05이삭이 그 아들 에서에게 말할 때에 리브가가 들었더니, 에서가 사냥하여 오려고 들로 나가매, ^06리브가가 그 아들 야곱에게 일러 가로되, “네 부친(父親)이 네 형(兄) 에서에게 말씀하시는 것을 내가 들으니, 이르시기를, ^07“나를 위(爲)하여 사냥하여 가져다가 별미(別味)를 만들어 나로 먹게 하여 죽기 전(前)에 여호와 앞에서 네게 축복(祝福)하게 하라.” 하셨으니, ^08그런즉 내 아들아. 내 말을 좇아 내가 네게 명(命)하는대로 ^09염소떼에 가서, 거기서 염소의 좋은 새끼를 내게로 가져오면 내가 그것으로 네 부친(父親)을 위(爲)하여 그 즐기시는 별미(別味)를 만들리니, ^10네가 그것을 가져 네 부친(父親)께 드려서, 그로 죽으시기 전(前)에 네게 축복(祝福)하기 위(爲)하여 잡수시게 하라.”.
^11야곱이 그 모친(母親) 리브가에게 이르되, “내 형(兄) 에서는 털사람이요, 나는 매끈매끈한 사람인즉, ^12아버지께서 나를 만지실진대, 내가 아버지께 속이는 자(者)로 뵈일지라. 복(福)은 고사(姑捨)하고 저주(詛呪)를 받을까 하나이다.”. ^13어미가 그에게 이르되, “내 아들아. 너의 저주(詛呪)는 내게로 돌리리니, 내 말만 좇고 가서 가져오라.”. ^14그가 가서 취(取)하여 어미에게로 가져왔더니, 그 어미가 그 아비의 즐기는 별미(別味)를 만들었더라.
^15리브가가 집 안 자기(自己) 처소(處所)에 있는 맏아들 에서의 좋은 의복(衣服)을 취(取)하여 작은 아들 야곱에게 입히고, ^16또 염소 새끼의 가죽으로 그 손과 목의 매끈매끈한 곳에 꾸미고, ^17그 만든 별미(別味)와 떡을 자기(自己) 아들 야곱의 손에 주매, ^18야곱이 아버지에게 나아가서, “내 아버지여.” 하고 부른대, 가로되, “내가 여기 있노라. 내 아들아. 네가 누구냐?”. ^19야곱이 아비에게 대답(對答)하되, “나는 아버지의 맏아들 에서로소이다. 아버지께서 내게 명(命)하신대로 내가 하였사오니, 청(請)컨대 일어나 앉아서 내 사냥한 고기를 잡수시고, 아버지의 마음껏 내게 축복(祝福)하소서.”.
^20이삭이 그 아들에게 이르되, “내 아들아. 네가 어떻게 이같이 속(速)히 잡았느냐?”. 그가 가로되, “아버지의 하나님 여호와께서 나로 순적(順適)히 만나게 하셨음이니이다.”.
^21이삭이 야곱에게 이르되, “내 아들아. 가까이 오라. 네가 과연(果然) 내 아들 에서인지, 아닌지, 내가 너를 만지려 하노라.”. ^22야곱이 그 아비 이삭에게 가까이 가니, 이삭이 만지며 가로되, “음성(音聲)은 야곱의 음성(音聲)이나 손은 에서의 손이로다.” 하며, ^23그 손이 형(兄) 에서의 손과 같이 털이 있으므로 능(能)히 분별(分別)치 못하고 축복(祝福)하였더라. ^24이삭이 가로되, “네가 참 내 아들 에서냐?”. 그가 대답(對答)하되, “그러하니이다.”.
^25이삭이 가로되, “내게로 가져오라. 내 아들의 사냥한 고기를 먹고 내 마음껏 네게 축복(祝福)하리라.”. 야곱이 그에게로 가져가매 그가 먹고, 또 포도주(葡萄酒)를 가져가매 그가 마시고, ^26그 아비 이삭이 그에게 이르되, “내 아들아. 가까이 와서 내게 입맞추라.”.
^27그가 가까이 가서 그에게 입맞추니, 아비가 그 옷의 향취(香臭)를 맡고 그에게 축복(祝福)하여 가로되, “내 아들의 향취(香臭)는 여호와의 복(福) 주신 밭의 향취(香臭)로다. ^28하나님은 하늘의 이슬과 땅의 기름짐이며, 풍성(豊盛)한 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)로 네게 주시기를 원(願)하노라. ^29만민(萬民)이 너를 섬기고 열국(列國)이 네게 굴복(屈服)하리니, 네가 형제(兄弟)들의 주(主)가 되고, 네 어미의 아들들이 네게 굴복(屈服)하며, 네게 저주(詛呪)하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받고, 네게 축복(祝福)하는 자(者)는 복(福)을 받기를 원(願)하노라.”.
^30이삭이 야곱에게 축복(祝福)하기를 마치매, 야곱이 그 아비 이삭 앞에서 나가자, 곧 그 형(兄) 에서가 사냥하여 돌아온지라.
^31그가 별미(別味)를 만들어 아비에게로 가지고 가서, 가로되, “아버지여. 일어나서 아들의 사냥한 고기를 잡수시고 마음껏 내게 축복(祝福)하소서.”. ^32그 아비 이삭이 그에게 이르되, “너는 누구냐?”. 그가 대답(對答)하되, “나는 아버지의 아들, 곧 아버지의 맏아들 에서로소이다.”. ^33이삭이 심(甚)히 크게 떨며 가로되, “그런즉 사냥한 고기를 내게 가져온 자(者)가 누구냐? 너 오기 전(前)에 내가 다 먹고 그를 위(爲)하여 축복(祝福)하였은즉, 그가 정녕(丁寧) 복(福)을 받을 것이니라.”.
^34에서가 그 아비의 말을 듣고 방성대곡(放聲大哭)하며, 아비에게 이르되, “내 아버지여 내게 축복(祝福)하소서. 내게도 그리 하소서.”. ^35이삭이 가로되, “네 아우가 간교(奸巧)하게 와서 네 복(福)을 빼앗았도다.”. ^36에서가 가로되, “그의 이름을 야곱이라 함이 합당(合當)치 아니하니이까? 그가 나를 속임이 이것이 두번(番)째니이다. 전(前)에는 나의 장자(長子)의 명분(名分)을 빼앗고, 이제는 내 복(福)을 빼앗았나이다.”. 또 가로되, “아버지께서 나를 위(爲)하여 빌 복(福)을 남기지 아니하셨나이까?”.
^37이삭이 에서에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 그를 너의 주(主)로 세우고, 그 모든 형제(兄弟)를 내가 그에게 종으로 주었으며, 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)를 그에게 공급(供給)하였으니, 내 아들아. 내가 네게 무엇을 할 수 있으랴?”.
^38에서가 아비에게 이르되, “내 아버지여. 아버지의 빌 복(福)이 이 하나뿐이리이까? 내 아버지여, 내게 축복(祝福)하소서. 내게도 그리 하소서.” 하고, 소리를 높여 우니, ^39그 아비 이삭이 그에게 대답(對答)하여 가로되, “너의 주소(住所)는 땅의 기름짐에서 뜨고 내리는 하늘 이슬에서 뜰 것이며, ^40너는 칼을 믿고 생활(生活)하겠고, 네 아우를 섬길 것이며, 네가 매임을 벗을 때에는 그 멍에를 네 목에서 떨쳐버리리라.” 하였더라.
^41그 아비가 야곱에게 축복(祝福)한 그 축복(祝福)을 인(因)하여 에서가 야곱을 미워하여 심중(心中)에 이르기를, ‘아버지를 곡(哭)할 때가 가까왔은즉 내가 내 아우 야곱을 죽이리라’ 하였더니, ^42맏아들 에서의 이 말이 리브가에게 들리매, 이에 보내어 작은 아들 야곱을 불러 그에게 이르되, “네 형(兄) 에서가 너를 죽여 그 한(恨)을 풀려하나니, ^43내 아들아. 내 말을 좇아 일어나 하란으로 가서, 내 오라버니 라반에게 피(避)하여 ^44네 형(兄)의 노(怒)가 풀리기까지 몇 날 동안 그와 함께 거(居)하라. ^45네 형(兄)의 분노(忿怒)가 풀려 네가 자기(自己)에게 행(行)한 것을 잊어버리거든, 내가 곧 보내어 너를 거기서 불러오리라. 어찌 하루에 너희 둘을 잃으랴?”.
^46리브가가 이삭에게 이르되, “내가 헷 사람의 딸들을 인(因)하여 나의 생명(生命)을 싫어하거늘, 야곱이 만일(萬一) 이 땅의 딸들 곧 그들과 같은 헷 사람의 딸들 중(中)에서 아내를 취(取)하면 나의 생명(生命)이 내게 무슨 재미가 있으리이까?”.

28

^01이삭이 야곱을 불러 그에게 축복(祝福)하고, 또 부탁(付託)하여 가로되, “너는 가나안 사람의 딸들 중(中)에서 아내를 취(取)하지 말고, ^02일어나 밧단아람으로 가서 너의 외조부(外祖父) 브두엘 집에 이르러 거기서 너의 외삼촌(外三寸) 라반의 딸 중(中)에서 아내를 취(取)하라. ^03전능(全能)하신 하나님이 네게 복(福)을 주어, 너로 생육(生育)하고 번성(蕃盛)케 하사, 너로 여러 족속(族屬)을 이루게 하시고, ^04아브라함에게 허락(許諾)하신 복(福)을 네게 주시되, 너와 너와 함께 네 자손(子孫)에게 주사, 너로 하나님이 아브라함에게 주신 땅, 곧 너의 우거(寓居)하는 땅을 유업(遺業)으로 받게 하시기를 원(願)하노라.”.
^05이에 이삭이 야곱을 보내었더니, 밧단아람으로 가서 라반에게 이르렀으니, 라반은 아람 사람 브두엘의 아들이요, 야곱과 에서의 어미 리브가의 오라비더라. ^06에서가 본즉, 이삭이 야곱에게 축복(祝福)하고 그를 밧단아람으로 보내어 거기서 아내를 취(取)하게 하였고, 또 그에게 축복(祝福)하고 명(命)하기를, “너는 가나안 사람의 딸들 중(中)에서 아내를 취(取)하지 말라.” 하였고, ^07또 야곱이 부모(父母)의 명(命)을 좇아 밧단아람으로 갔으며, ^08에서가 또 본즉, 가나안 사람의 딸들이 그 아비 이삭을 기쁘게 못하는지라. ^09이에 에서가 이스마엘에게 가서 그 본처(本妻)들 외(外)에 아브라함의 아들 이스마엘의 딸이요, 느바욧의 누이인 마할랏을 아내로 취(取)하였더라.
^10야곱이 브엘세바에서 떠나 하란으로 향(向)하여 가더니, ^11한 곳에 이르러는 해가 진지라.
거기서 유숙(留宿)하려고 그곳의 한 돌을 취(取)하여 베개하고 거기 누워 자더니, ^12꿈에 본즉, 사닥다리가 땅 위에 섰는데 그 꼭대기가 하늘에 닿았고, 또 본즉, 하나님의 사자(使者)가 그 위에서 오르락 내리락하고, ^13또 본즉, 여호와께서 그 위에 서서 가라사대, “나는 여호와니, 너의 조부(祖父) 아브라함의 하나님이요, 이삭의 하나님이라. 너 누운 땅을 내가 너와 네 자손(子孫)에게 주리니, ^14네 자손(子孫)이 땅의 티끌같이 되어서 동서남북(東西南北)에 편만(遍滿)할찐대, 땅의 모든 족속(族屬)이 너와 네 자손(子孫)을 인(因)하여 복(福)을 얻으리라. ^15내가 너와 함께 있어 네가 어디로 가든지 너를 지키며, 너를 이끌어 이 땅으로 돌아오게 할지라. 내가 네게 허락(許諾)한 것을 다 이루기까지 너를 떠나지 아니하리라.” 하신지라.
^16야곱이 잠이 깨어 가로되, “여호와께서 과연(果然) 여기 계시거늘, 내가 알지 못하였도다.”. ^17이에 두려워하여 가로되, “두렵도다. 이곳이여. 다른 것이 아니라 이는 하나님의 전(殿)이요, 이는 하늘의 문(門)이로다.” 하고, ^18야곱이 아침에 일찌기 일어나 베개하였던 돌을 가져 기둥으로 세우고, 그 위에 기름을 붓고, ^19그곳 이름을 벧엘이라 하였더라. 이 성(城)의 본(本) 이름은 루스더라.
^20야곱이 서원(誓願)하여 가로되, “하나님이 나와 함께 계시사 내가 가는 이 길에서 나를 지키시고, 먹을 양식(糧食)과 입을 옷을 주사 ^21나로 평안(平安)히 아비 집으로 돌아가게 하시오면, 여호와께서 나의 하나님이 되실 것이요, ^22내가 기둥으로 세운 이 돌이 하나님의 전(殿)이 될 것이요, 하나님께서 내게 주신 모든 것에서 십분일(十分之一)을 내가 반드시 하나님께 드리겠나이다.” 하였더라.

29

^01야곱이 발행(發行)하여 동방(東方) 사람의 땅에 이르러 ^02본즉, 들에 우물이 있고 그 곁에 양(羊) 세 떼가 누웠으니, 이는 목자(牧者)들이 그 우물에서 물을 양(羊)떼에게 먹임이라. 큰 돌로 우물 아구를 덮었다가 ^03모든 떼가 모이면 그들이 우물 아구에서 돌을 옮기고, 양(羊)에게 물을 먹이고는, 여전(如前)히 우물 아구 그 자리에 돌을 덮더라.
^04야곱이 그들에게 이르되, “나의 형제(兄弟)여. 어디로서뇨?”. 그들이 가로되, “하란에서로라.”. ^05야곱이 그들에게 이르되, “너희가 나홀의 손자(孫子) 라반을 아느냐?”. 그들이 가로되, “아노라.”. ^06야곱이 그들에게 이르되, “그가 평안(平安)하냐?”. 가로되, “평안(平安)하니라. 딸 라헬이 지금(至今) 양(羊)을 몰고 오느니라.”. ^07야곱이 가로되, “해가 아직 높은 즉 짐승 모일 때가 아니니, 양(羊)에게 물을 먹이고 가서 뜯기라.”. ^08그들이 가로되, “우리가 그리하지 못하겠노라. 떼가 다 모이고 목자(牧者)들이 우물 아구에서 돌을 옮겨야 우리가 양(羊)에게 물을 먹이느니라.”.
^09야곱이 그들과 말하는 중(中)에 라헬이 그 아비의 양(羊)과 함께 오니, 그가 그의 양(羊)들을 침이었더라. ^10야곱이 그 외삼촌(外三寸) 라반의 딸 라헬과 그 외삼촌(外三寸)의 양(羊)을 보고 나아가서 우물 아구에서 돌을 옮기고, 외삼촌(外三寸) 라반의 양(羊)떼에게 물을 먹이고, ^11그가 라헬에게 입맞추고, 소리내어 울며, ^12그에게 자기(自己)가 그의 아비의 생질(甥姪)이요, 리브가의 아들됨을 고(告)하였더니, 라헬이 달려가서 그 아비에게 고(告)하매, ^13라반이 그 생질(甥姪) 야곱의 소식을 듣고 달려와서, 그를 영접(迎接)하여 안고 입맞추고, 자기(自己) 집으로 인도(引導)하여 들이니, 야곱이 자기(自己)의 모든 일을 라반에게 고(告)하매, ^14라반이 가로되, “너는 참으로 나의 골육(骨肉)이로다.” 하였더라.
야곱이 한달을 그와 함께 거(居)하더니, ^15라반이 야곱에게 이르되, “네가 비록 나의 생질(甥姪)이나, 어찌 공(空)으로 내 일만 하겠느냐? 무엇이 네 보수(報酬)겠느냐? 내게 고(告)하라.”. ^16라반이 두 딸이 있으니, 형(兄)의 이름은 레아요, 아우의 이름은 라헬이라. ^17레아는 안력(眼力)이 부족(不足)하고 라헬은 곱고 아리따우니, ^18야곱이 라헬을 연애(戀愛)하므로 대답(對答)하되, “내가 외삼촌(外三寸)의 작은 딸 라헬을 위(爲)하여 외삼촌(外三寸)에게 7년(七年)을 봉사(奉事)하리이다.”. ^19라반이 가로되, “그를 네게 주는 것이 타인(他人)에게 주는 것보다 나으니, 나와 함께 있으라.”.
^20야곱이 라헬을 위(爲)하여 7년(七年) 동안 라반을 봉사(奉事)하였으나, 그를 연애(戀愛)하는 까닭에 7년(七年)을 수일(數日) 같이 여겼더라. ^21야곱이 라반에게 이르되, “내 기한(期限)이 찼으니, 내 아내를 내게 주소서. 내가 그에게 들어가겠나이다.”.
^22라반이 그곳 사람을 다 모아 잔치하고, ^23저녁에 그 딸 레아를 야곱에게로 데려가매, 야곱이 그에게로 들어가니라. ^24라반이 또 그 여(女)종 실바를 그 딸 레아에게 시녀(侍女)로 주었더라.
^25야곱이 아침에 보니, 레아라. 라반에게 이르되, “외삼촌(外三寸)이 어찌하여 내게 이같이 행(行)하셨나이까? 내가 라헬을 위(爲)하여 외삼촌(外三寸)께 봉사(奉事)하지 아니하였나이까? 외삼촌(外三寸)이 나를 속이심은 어찜이니이까?”. ^26라반이 가로되, “형(兄)보다 아우를 먼저 주는 것은 우리 지방(地方)에서 하지 아니하는 바이라. ^27이를 위(爲)하여 7일(七日)을 채우라. 우리가 그도 네게 주리니, 네가 그를 위(爲)하여 또 7년(七年)을 내게 봉사(奉事)할찌니라.”.
^28야곱이 그대로 하여 그 7일(七日)을 채우매, 라반이 딸 라헬도 그에게 아내로 주고, ^29라반이 또 그 여(女)종 빌하를 그 딸 라헬에게 주어 시녀(侍女)가 되게 하매, ^30야곱이 또한 라헬에게로 들어갔고, 그가 레아보다 라헬을 더 사랑하고, 다시 7년(七年)을 라반에게 봉사(奉事)하였더라.
^31여호와께서 레아에게 총(寵)이 없음을 보시고 그의 태(胎)를 여셨으나, 라헬은 무자(無子)하였더라. ^32레아가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고, 그 이름을 르우벤이라 하여 가로되, “여호와께서 나의 괴로움을 권고(眷顧)하셨으니, 이제는 내 남편(男便)이 나를 사랑하리로다.” 하였더라. ^33그가 다시 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고 가로되, “여호와께서 나의 총(寵)이 없음을 들으셨으므로 내게 이도 주셨도다.” 하고, 그 이름을 시므온이라 하였으며, ^34그가 또 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고 가로되, “내가 그에게 세 아들을 낳았으니, 내 남편(男便)이 지금(只今)부터 나와 연합(聯合)하리로다.” 하고, 그 이름을 레위라 하였으며, ^35그가 또 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고 가로되, “내가 이제는 여호와를 찬송(讚頌)하리로다.” 하고, 이로 인(因)하여 그가 그 이름을 유다라 하였고, 그의 생산(生産)이 멈추었더라.

30

^01라헬이 자기(自己)가 야곱에게 아들을 낳지 못함을 보고, 그 형(兄)을 투기(妬忌)하여 야곱에게 이르되, “나로 자식(子息)을 낳게 하라. 그렇지 아니하면 내가 죽겠노라.”. ^02야곱이 라헬에게 노(怒)를 발(發)하여 가로되, “그대로 성태(成胎)치 못하게 하시는 이는 하나님이시니, 내가 하나님을 대신(代身)하겠느냐?”. ^03라헬이 가로되, “나의 여(女)종 빌하에게로 들어가라. 그가 아들을 낳아 내 무릎에 두리니, 그러면 나도 그를 인(因)하여 자식(子息)을 얻겠노라.” 하고, ^04그 시녀(侍女) 빌하를 남편(男便)에게 첩(妾)으로 주매 야곱이 그에게로 들어갔더니, ^05빌하가 잉태(孕胎)하여 야곱에게 아들을 낳은지라.
^06라헬이 가로되, “하나님이 내 억울(抑鬱)함을 푸시려고 내 소리를 들으사, 내게 아들을 주셨다.” 하고, 이로 인(因)하여 그 이름을 단이라 하였으며, ^07라헬의 시녀(侍女) 빌하가 다시 잉태(孕胎)하여 둘째 아들을 야곱에게 낳으매, ^08라헬이 가로되, “내가 형(兄)과 크게 경쟁(競爭)하여 이기었다.” 하고, 그 이름을 납달리라 하였더라.
^09레아가 자기(自己)의 생산(生産)이 멈춤을 보고, 그 시녀(侍女) 실바를 취(取)하여 야곱에게 주어 첩(妾)을 삼게 하였더니, ^10레아의 시녀(侍女) 실바가 야곱에게 아들을 낳으매, ^11레아가 가로되, “복(福)되도다.” 하고, 그 이름을 갓이라 하였으며, ^12레아의 시녀(侍女) 실바가 둘째 아들을 야곱에게 낳으매, ^13레아가 가로되, “기쁘도다. 모든 딸들이 나를 기쁜 자(者)라 하리로다.” 하고, 그 이름을 아셀이라 하였더라.
^14맥추(麥秋) 때에 르우벤이 나가서, 들에서 합환채(合歡采)를 얻어 어미 레아에게 드렸더니, 라헬이 레아에게 이르되, “형(兄)의 아들의 합환채(合歡采)를 청구(請求)하노라.”. ^15레아가 그에게 이르되, “네가 내 남편(男便)을 빼앗은 것이 작은 일이냐? 네가 내 아들의 합환채(合歡采)도 빼앗고자 하느냐?”. 라헬이 가로되, “그러면 형(兄)의 아들의 합환채(合歡采) 대신(代身)에 오늘 밤에 내 남편(男便)이 형(兄)과 동침(同寢)하리라.” 하리라.
^16저물 때에 야곱이 들에서 돌아오매, 레아가 나와서 그를 영접(迎接)하며 이르되, “내게로 들어오라. 내가 내 아들의 합환채(合歡采)로 당신(當身)을 샀노라.”. 그 밤에 야곱이 그와 동침(同寢)하였더라. ^17하나님이 레아를 들으셨으므로, 그가 잉태(孕胎)하여 다섯째 아들을 야곱에게 낳은지라. ^18레아가 가로되, “내가 내 시녀(侍女)를 남편(男便)에게 주었으므로 하나님이 내게 그 값을 주셨다.” 하고, 그 이름을 잇사갈이라 하였으며, ^19레아가 다시 잉태(孕胎)하여 여섯째 아들을 야곱에게 낳은지라. ^20레아가 가로되, “하나님이 네게 후(厚)한 선물(膳物)을 주시도다. 내가 남편(男便)에게 여섯 아들을 낳았으니, 이제는 그가 나와 함께 거(居)하리라.” 하고, 그 이름을 스불론이라 하였으며, ^21그 후(後)에 그가 딸을 낳고 그 이름을 디나라 하였더라.
^22하나님이 라헬을 생각하신지라. 하나님이 그를 들으시고 그 태(胎)를 여신 고(故)로, ^23그가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고 가로되, “하나님이 나의 부끄러움을 씻으셨다.” 하고, ^24그 이름을 요셉이라 하니, ‘여호와는 다시 다른 아들을 내게 더하시기를 원(願)하노라’ 함이었더라.
^25라헬이 요셉을 낳은 때에 야곱이 라반에게 이르되, “나를 보내어 내 고향(故鄕) 내 본토(本土)로 가게 하시되, ^26내가 외삼촌(外三寸)에게서 일하고 얻은 처자(妻子)를 내게 주어, 나로 가게 하소서. 내가 외삼촌(外三寸)께 한 일은 외삼촌(外三寸)이 아시나이다.”. ^27라반이 그에게 이르되, “여호와께서 너로 인(因)하여 내게 복(福) 주신 줄을 내가 깨달았노니, 네가 나를 사랑스럽게 여기거든 유(留)하라.”. ^28또 가로되, “네 품삯을 정(定)하라. 내가 그것을 주리라.”.
^29야곱이 그에게 이르되, “내가 어떻게 외삼촌(外三寸)을 섬겼는지, 어떻게 외삼촌(外三寸)의 짐승을 쳤는지 외삼촌(外三寸)이 아시나이다. ^30내가 오기 전(前)에는 외삼촌(外三寸)의 소유(所有)가 적더니, 번성(蕃盛)하여 떼를 이루었나이다. 나의 공력(功力)을 따라 여호와께서 외삼촌(外三寸)에게 복(福)을 주셨나이다. 그러나 나는 어느 때에나 내 집을 세우리이까?”. ^31라반이 가로되, “내가 무엇으로 네게 주랴?”.
야곱이 가로되, “외삼촌(外三寸)께서 아무 것도 내게 주실 것이 아니라. 나를 위(爲)하여 이 일을 행(行)하시면, 내가 다시 외삼촌(外三寸)의 양(羊)떼를 먹이고 지키리이다. ^32오늘 내가 외삼촌(外三寸)의 양(羊)떼로 두루 다니며, 그 양(羊) 중(中)에 아롱진 자(者)와 점(點) 있는 자(者)와 검은 자(者)를 가리어 내며, 염소 중(中)에 점(點) 있는 자(者)와 아롱진 자(者)를 가리어 내리니, 이 같은 것이 나면 나의 삯이 되리이다. ^33후일(後日)에 외삼촌(外三寸)께서 오셔서 내 품삯을 조사(調査) 하실 때에 나의 의(義)가 나의 표징(表徵)이 되리이다. 내게 혹시(或時) 염소 중(中) 아롱지지 아니한 자(者)나, 점이 없는 자(者)나 양(羊) 중(中) 검지 아니한 자(者)가 있거든, 다 도적(盜賊)질한 것으로 인정(認定)하소서.”.
^34라반이 가로되, “내가 네 말대로 하리라.” 하고, ^35그 날에 그가 수 염소 중(中) 얼룩 무늬 있는 자(者)와 점(點) 있는 자(者)를 가리고, 암 염소 중(中) 흰 바탕에 아롱진 자(者)와 점(點) 있는 자(者)를 가리고, 양(羊) 중(中)의 검은 자(者)들을 가려 자기(自己) 아들들의 손에 붙이고, ^36자기(自己)와 야곱의 사이를 사흘 길이 뜨게 하였고, 야곱은 라반의 남은 양(羊)떼를 치니라.
^37야곱이 버드나무와 살구나무와 신풍나무의 푸른 가지를 취(取)하여, 그것들의 껍질을 벗겨 흰 무늬를 내고, ^38그 껍질 벗긴 가지를 양(羊)떼가 와서 먹는 개천의 물 구유에 세워 양(羊)떼에 향(向)하게 하매, 그 떼가 물을 먹으러 올 때에 새끼를 배니, ^39가지 앞에서 새끼를 배므로 얼룩 얼룩한 것과 점(點)이 있고 아롱진 것을 낳은지라.
^40야곱이 새끼 양(羊)을 구분(區分)하고, 그 얼룩 무늬와 검은 빛 있는 것으로 라반의 양(羊)과 서로 대(對)하게 하며, 자기(自己) 양(羊)을 따로 두어 라반의 양(羊)과 섞이지 않게 하며, ^41실(實)한 양(羊)이 새끼 밸 때에는 야곱이 개천에다가 양(羊)떼의 눈 앞에 그 가지를 두어, 양(羊)으로 그 가지 곁에서 새끼를 배게 하고, ^42약(弱)한 양(羊)이면 그 가지를 두지 아니하니, 이러므로 약(弱)한 자(者)는 라반의 것이 되고, 실(實)한 자(者)는 야곱의 것이 된지라. ^43이에 그 사람이 심(甚)히 풍부(豊富)하여 양(羊)떼와 노비(奴婢)와 약대와 나귀가 많았더라.

31

^01야곱이 들은즉 라반의 아들들의 말이, “야곱이 우리 아버지의 소유(所有)를 다 빼앗고, 우리 아버지의 소유(所有)로 인(因)하여 이같이 거부(巨富)가 되었다.” 하는지라. ^02야곱이 라반의 안색(顔色)을 본즉 자기(自己)에게 대(對)하여 전(前)과 같지 아니하더라.
^03여호와께서 야곱에게 이르시되, “네 조상(祖上)의 땅, 네 족속(族屬)에게로 돌아가라. 내가 너와 함께 있으리라.” 하신지라.
^04야곱이 보내어 라헬과 레아를 자기(自己) 양(羊)떼 있는 들로 불러다가, ^05그들에게 이르되, “내가 그대들의 아버지의 안색(顔色)을 본즉, 내게 대(對)하여 전(前)과 같지 아니하도다. 그러할찌라도 내 아버지의 하나님은 나와 함께 계셨느니라.
^06그대들도 알거니와, 내가 힘을 다하여 그대들의 아버지를 섬겼거늘, ^07그대들의 아버지가 나를 속여 품삯을 열번(番)이나 변역(變易)하였느니라. 그러나 하나님이 그를 금(禁)하사 나를 해(害)치 못하게 하셨으며, ^08그가 이르기를, “점(點) 있는 것이 네 삯이 되리라.” 하면, 온 양(羊)떼의 낳은 것이 점(點) 있는 것이요, 또 “얼룩무늬 있는 것이 네 삯이 되리라.” 하면, 온 양(羊)떼의 낳은 것이 얼룩무늬 있는 것이니, ^09하나님이 이같이 그대들의 아버지의 짐승을 빼앗아 내게 주셨으니라. ^10그 양(羊)떼가 새끼 밸 때에 내가 꿈에 눈을 들어 보니, 양(羊)떼를 탄 수양(羊)은 다 얼룩무늬 있는것, 점(點) 있는 것, 아롱진 것이었더라.
^11꿈에 하나님의 사자(使者)가 내게 말씀하시기를, “야곱아.” 하기로, 내가 대답(對答)하기를, “여기 있나이다.” 하매, ^12가라사대, “네 눈을 들어 보라. 양(羊)떼를 탄 수양(羊)은 다 얼룩무늬 있는것, 점(點) 있는 것, 아롱진 것이니라. 라반이 네게 행(行)한 모든 것을 내가 보았노라. ^13나는 벧엘 하나님이라. 네가 거기서 기둥에 기름을 붓고 거기서 내게 서원(誓願)하였으니, 지금(只今) 일어나 이곳을 떠나서 네 출생지(出生地)로 돌아가라.” 하셨느니라.”.
^14라헬과 레아가 그에게 대답(對答)하여 가로되, “우리가 우리 아버지 집에서 무슨 분깃이나 유업(遺業)이나 있으리요? ^15아버지가 우리를 팔고 우리의 돈을 다 먹었으니, 아버지가 우리를 외인(外人)으로 여기는 것이 아닌가? ^16하나님이 우리 아버지에게서 취(取)하신 재물(財物)은 우리와 우리 자식(子息)의 것이니, 이제 하나님이 당신(當身)에게 이르신 일을 다 준행(遵行)하라.”.
^17야곱이 일어나 자식(子息)들과 아내들을 약대들에게 태우고, ^18그 얻은 바, 모든 짐승과 모든 소유물(所有物), 곧 그가 밧단아람에서 얻은 짐승을 이끌고 가나안 땅에 있는 그 아비 이삭에게로 가려할쌔, ^19때에 라반이 양(羊)털을 깎으러 갔으므로 라헬은 그 아비의 드라빔을 도적(盜賊)질하고, ^20야곱은 그 거취(去就)를 아람 사람 라반에게 고(告)하지 않고 가만히 떠났더라.
^21그가 그 모든 소유(所有)를 이끌고 강(江)을 건너 길르앗산(山)을 향(向)하여 도망(逃亡)한지 ^223일(三日)만에 야곱의 도망(逃亡)한 것이 라반에게 들린지라.
^23라반이 그 형제(兄弟)를 거느리고 7일(七日) 길을 쫓아가 길르앗산(山)에서 그에게 미쳤더니, ^24밤에 하나님이 아람 사람 라반에게 현몽(現夢)하여 가라사대, “너는 삼가 야곱에게 선악간(善惡間) 말하지 말라.” 하셨더라.
^25라반이 야곱을 쫓아 미치니, 야곱이 산(山)에 장막(帳幕)을 쳤는지라. 라반이 그 형제(兄弟)로 더불어 길르앗산(山)에 장막(帳幕)을 치고, ^26라반이 야곱에게 이르되, “네가 내게 알리지 아니하고 가만히 내 딸들을 칼로 잡은 자(者) 같이 끌고 갔으니, 어찌 이같이 하였느냐? ^27내가 즐거움과 노래와 북과 수금(竪琴)으로 너를 보내겠거늘, 어찌하여 네가 나를 속이고 가만히 도망(逃亡)하고 내게 고(告)하지 아니하였으며, ^28나로 내 손자(孫子)들과 딸들에게 입맞추지 못하게 하였느냐? 네 소위(所爲)가 실(實)로 어리석도다. ^29너를 해(害)할만한 능력(能力)이 내 손에 있으나, 너희 아버지의 하나님이 어제밤에 내게 말씀하시기를, “너는 삼가 야곱에게 선악간(善惡間) 말하지 말라.” 하셨느니라. ^30이제 네가 네 아비 집을 사모(思慕)하여 돌아가려는 것은 가(可)하거니와, 어찌 내 신(神)을 도적(盜賊)질하였느냐?”.
^31야곱이 라반에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 말하기를, “외삼촌(外三寸)이 외삼촌(外三寸)의 딸들을 내게서 억지(臆志)로 빼앗으리라.” 하여 두려워하였음이니이다. ^32외삼촌(外三寸)의 신(神)은 뉘게서 찾든지 그는 살지 못할 것이요, 우리 형제(兄弟)들 앞에서 무엇이든지 외삼촌(外三寸)의 것이 발견(發見)되거든 외삼촌(外三寸)에게로 하소서.” 하니, 야곱은 라헬이 그것을 도적(盜賊)질한 줄을 알지 못함이었더라.
^33라반이 야곱의 장막(帳幕)에 들어가고, 레아의 장막(帳幕)에 들어가고, 두 여(女)종의 장막(帳幕)에 들어갔으나 찾지 못하고, 레아의 장막(帳幕)에서 나와 라헬의 장막(帳幕)에 들어가매, ^34라헬이 그 드라빔을 가져 약대 안장(鞍裝) 아래 넣고 그 위에 앉은지라. 라반이 그 장막(帳幕)에서 찾다가 얻지 못하매, ^35라헬이 그 아비에게 이르되, “마침 경수(經水)가 나므로 일어나서 영접(迎接)할 수 없사오니, 내 주(主)는 노(怒)하지 마소서.” 하니라. 라반이 그 드라빔을 두루 찾다가 얻지 못한지라.
^36야곱이 노(怒)하여 라반을 책망(責望)할쌔, 야곱이 라반에게 대척(對斥)하여 가로되, “나의 허물이 무엇이니이까? 무슨 죄(罪)가 있기에 외삼촌(外三寸)께서 나를 불같이 급(急)히 쫓나이까? ^37외삼촌(外三寸)께서 내 물건(物件)을 다 뒤져 보셨으니, 외삼촌(外三寸)의 가장집물(家臧什物) 중(中)에 무엇을 찾았나이까? 여기 나의 형제(兄弟)와 외삼촌(外三寸)의 형제(兄弟) 앞에 그것을 두고 우리 두 사이에 판단(判斷)하게 하소서.
^38내가 이 20년(二十年)에 외삼촌(外三寸)과 함께 하였거니와, 외삼촌(外三寸)의 암양(羊)들이나 암염소들이 낙태(落胎)하지 아니하였고, 또 외삼촌(外三寸)의 양(羊)떼의 수양(羊)을 내가 먹지 아니하였으며, ^39물려 찢긴 것은 내가 외삼촌(外三寸)에게로 가져가지 아니하고, 스스로 그것을 보충(補充)하였으며, 낮에 도적(盜賊)을 맞았든지, 밤에 도적(盜賊)을 맞았든지, 내가 외삼촌(外三寸)에게 물어 내었으며, ^40내가 이와 같이 낮에는 더위를 무릅쓰고, 밤에는 추위를 당(當)하며, 눈붙일 겨를도 없이 지내었나이다.
^41내가 외삼촌(外三寸)의 집에 거(居)한 이 20년(二十年)에 외삼촌(外三寸)의 두 딸을 위(爲)하여 14년(十四年), 외삼촌(外三寸)의 양(羊)떼를 위(爲)하여 6년(六年)을 외삼촌(外三寸)을 봉사(奉事)하였거와, 외삼촌(外三寸)께서 내 품값을 열번(番)이나 변역(變易)하셨으니, ^42우리 아버지의 하나님, 아브라함의 하나님, 곧 이삭의 경외(敬畏)하는 이가 나와 함께 계시지 아니하셨더면 외삼촌(外三寸)께서 이제 나를 공수(空手)로 돌려 보내셨으리이다마는, 하나님이 나의 고난(苦難)과 내 손의 수고(受苦)를 감찰(鑑察)하시고, 어제밤에 외삼촌(外三寸)을 책망(責望)하셨나이다.”.
^43라반이 야곱에게 대답(對答)하여 가로되, “딸들은 내 딸이요, 자식(子息)들은 내 자식(子息)이요, 양(羊)떼는 나의 양(羊)떼요, 네가 보는 것은 다 내 것이라. 내가 오늘날 내 딸들과 그 낳은 자식(子息)들에게 어찌할 수 있으랴? ^44이제 오라. 너와 내가 언약(言約)을 세워, 그것으로 너와 나 사이에 증거(證據)를 삼을 것이니라.”.
^45이에 야곱이 돌을 가져 기둥으로 세우고, ^46또 그 형제(兄弟)들에게, “돌을 모으라.” 하니, 그들이 돌을 취(取)하여 무더기를 이루매, 무리가 거기 무더기 곁에서 먹고, ^47라반은 그것을 여갈사하두다라 칭(稱)하였고, 야곱은 그것을 갈르엣이라 칭(稱)하였으니, ^48라반의 말에, “오늘날 이 무더기가 너와 나 사이에 증거(證據)가 된다.” 하였으므로, 그 이름을 갈르엣이라 칭(稱)하였으며, ^49또 미스바라 하였으니, 이는 그의 말에, “우리 피차(彼此) 떠나 있을 때에 여호와께서 너와 나 사이에 감찰(鑑察)하옵소서.” 함이라. ^50“네가 내 딸을 박대(薄待)하거나, 내 딸들 외(外)에 다른 아내들을 취(取)하면 사람은 우리와 함께 할 자(者)가 없어도, 보라. 하나님이 너와 나 사이에 증거(證據)하시느니라.” 하였더라.
^51라반이 또 야곱에게 이르되, “내가 너와 나 사이에 둔 이 무더기를 보라. 또 이 기둥을 보라. ^52이 무더기가 증거(證據)가 되고, 이 기둥이 증거(證據)가 되나니, 내가 이 무더기를 넘어 네게로 가서 해(害)하지 않을 것이요, 네가 이 무더기, 이 기둥을 넘어 내게로 와서 해(害)하지 않을 것이라. ^53아브라함의 하나님, 나홀의 하나님, 그들의 조상(祖上)의 하나님은 우리 사이에 판단(判斷)하옵소서.” 하매, 야곱이 그 아비 이삭의 경외(敬畏)하는 이를 가리켜 맹세(盟誓)하고, ^54야곱이 또 산(山)에서 제사(祭祀)를 드리고, 형제(兄弟)들을 불러 떡을 먹이니, 그들이 떡을 먹고 산(山)에서 경야(經夜)하고, ^55라반이 아침에 일찌기 일어나 손자(孫子)들과 딸들에게 입맞추며, 그들에게 축복(祝福)하고 떠나 고향(故鄕)으로 돌아갔더라.

-

32

^01야곱이 그 길을 진행(進行)하더니, 하나님의 사자(使者)들이 그를 만난지라. ^02야곱이 그들을 볼 때에 이르기를, “이는 하나님의 군대(軍隊)라.” 하고, 그 땅 이름을 마하나임이라 하였더라.
^03야곱이 세일 땅 에돔 들에 있는 형(兄) 에서에게로 사자(使者)들을 자기(自己)보다 앞서 보내며, ^04그들에게 부탁(付託)하여 가로되, “너희는 이같이 내 주(主) 에서에게 고(告)하라. ‘주(主)의 종 야곱이 말하기를, “내가 라반에게 붙여서 지금(至今)까지 있었사오며, ^05내게 소와 나귀와 양(羊)떼와 노비(奴婢)가 있사오므로, 사람을 보내어 내 주(主)께 고(告)하고 내 주(主)께 은혜(恩惠) 받기를 원(願)하나이다.” 하더라’ 하라.” 하였더니, ^06사자(使者)들이 야곱에게 돌아와 가로되, “우리가 주인(主人)의 형(兄) 에서에게 이른즉, 그가 400인(四百人)을 거느리고 주인(主人)을 만나려고 오더이다.”.
^07야곱이 심(甚)히 두렵고 답답(沓沓)하여, 자기(自己)와 함께 한 종자(縱者)와 양(羊)과 소와 약대를 두 떼로 나누고, ^08가로되, “에서가 와서 한 떼를 치면, 남은 한 떼는 피(避)하리라.” 하고, ^09야곱이 또 가로되, “나의 조부(祖父) 아브라함의 하나님, 나의 아버지 이삭의 하나님, 여호와여. 주(主)께서 전(前)에 내게 명(命)하시기를, “네 고향(故鄕) 네 족속(族屬)에게로 돌아가라. 내가 네게 은혜(恩惠)를 베풀리라.” 하셨나이다. ^10나는 주(主)께서 주(主)의 종에게 베푸신 모든 은총(恩寵)과 모든 진리(眞理)를 조금이라도 감당(堪當)할 수 없사오나, 내가 내 지팡이만 가지고 이 요단을 건넜더니, 지금(只今)은 두 떼나 이루었나이다.
^11내가 주(主)께 간구(懇求)하오니, 내 형(兄)의 손에서 에서의 손에서 나를 건져내시옵소서. 내가 그를 두려워하옴은 그가 와서 나와 내 처자(妻子)들을 칠까 겁냄이니이다. ^12주(主)께서 말씀하시기를, “내가 정녕(丁寧) 네게 은혜(恩惠)를 베풀어 네 씨로 바다의 셀 수 없는 모래와 같이 많게 하리라.” 하셨나이다.”.
^13야곱이 거기서 경야(經夜)하고, 그 소유(所有) 중(中)에서 형(兄) 에서를 위(爲)하여 예물(禮物)을 택(擇)하니, ^14암염소가 200(二百)이요, 수염소가 20(二十)이요, 암양(羊)이 200(二百)이요, 수양(羊)이 20(二十)이요, ^15젖 나는 약대 30(三十)과 그 새끼요, 암소가 40(四十)이요, 황소가 10(十)이요, 암나귀가 20(二十)이요, 그 새끼 나귀가 10(十)이라.
^16그것을 각각(各各) 떼로 나눠 종들의 손에 맡기고, 그 종들에게 이르되, “나보다 앞서 건너가서 각(各) 떼로 상거(相距)가 뜨게 하라.” 하고, ^17그가 또 앞선 자(者)에게 부탁(付託)하여 가로되, “내 형(兄) 에서가 너를 만나 묻기를, “네가 뉘 사람이며 어디로 가느냐? 네 앞엣 것은 뉘 것이냐?” 하거든, ^18대답(對答)하기를, ‘주(主)의 종 야곱의 것이요, 자기(自己) 주(主) 에서에게로 보내는 예물(禮物)이오며 야곱도 우리 뒤에 있나이다’ 하라.” 하고, ^19그 둘째와 세째와 각(各) 떼를 따라가는 자(者)에게 부탁(付託)하여 가로되, “너희도 에서를 만나거든, 곧 이같이 그에게 고(告)하고, ^20또 너희는 말하기를, ‘주(主)의 종 야곱이 우리 뒤에 있다’ 하라.” 하니, 이는 야곱의 생각에, ‘내가 내 앞에 보내는 예물(禮物)로 형(兄)의 감정(感情)을 푼 후(後)에 대면(對面)하면 형(兄)이 혹시(或時) 나를 받으리라’ 함이었더라.
^21그 예물(禮物)은 그의 앞서 행(行)하고, 그는 무리 가운데서 경야(經夜)하다가, ^22밤에 일어나 두 아내와 두 여(女)종과 열 한 아들을 인도(引導)하여 얍복 나루를 건널새, ^23그들을 인도(引導)하여 시내를 건네며, 그 소유(所有)도 건네고, ^24야곱은 홀로 남았더니, 어떤 사람이 날이 새도록 야곱과 씨름하다가, ^25그 사람이 자기(自己)가 야곱을 이기지 못함을 보고 야곱의 환도뼈를 치매, 야곱의 환도뼈가 그 사람과 씨름할 때에 위골(違骨)되었더라.
^26그 사람이 가로되, “날이 새려 하니, 나로 가게 하라.”. 야곱이 가로되, “당신(當身)이 내게 축복(祝福)하지 아니하면, 가게 하지 아니하겠나이다.”. ^27그 사람이 그에게 이르되, “네 이름이 무엇이냐?”. 그가 가로되, “야곱이니이다.”. ^28그 사람이 가로되, “네 이름을 다시는 야곱이라 부를 것이 아니요, 이스라엘이라 부를 것이니, 이는 네가 하나님과 사람으로 더불어 겨루어 이기었음이니라.”. ^29야곱이 청(請)하여 가로되, “당신(當身)의 이름을 고(告)하소서.”. 그 사람이 가로되, “어찌 내 이름을 묻느냐?” 하고, 거기서 야곱에게 축복(祝福)한지라.
^30그러므로 야곱이 그곳 이름을 브니엘이라 하였으니, 그가 이르기를, ‘내가 하나님과 대면(對面)하여 보았으나, 내 생명(生命)이 보전(保全)되었다’ 함이더라. ^31그가 브니엘을 지날 때에 해가 돋았고 그 환도뼈로 인(因)하여 절었더라. ^32그 사람이 야곱의 환도뼈 큰 힘줄을 친 고(故)로, 이스라엘 사람들이 지금(至今)까지 환도뼈 큰 힘줄을 먹지 아니하더라.

33

^01야곱이 눈을 들어 보니, 에서가 400인(四百人)을 거느리고 오는지라.
그 자식(子息)들을 나누어 레아와 라헬과 두 여(女)종에게 맡기고, ^02여(女)종과 그 자식(子息)들은 앞에 두고, 레아와 그 자식(子息)들은 다음에 두고, 라헬과 요셉은 뒤에 두고, ^03자기(自己)는 그들 앞에서 나아가되, 몸을 일곱번(番) 땅에 굽히며 그 형(兄) 에서에게 가까이 하니, ^04에서가 달려와서 그를 맞아서 안고 목을 어긋맞기고 그와 입맞추고, 피차(彼此) 우니라.
^05에서가 눈을 들어 여인(女人)과 자식(子息)들을 보고 묻되, “너와 함께한 이들은 누구냐?”. 야곱이 가로되, “하나님이 주(主)의 종에게 은혜(恩惠)로 주신 자식(子息)이니이다.”. ^06때에 여(女)종들이 그 자식(子息)으로 더불어 나아와 절하고, ^07레아도 그 자식(子息)으로 더불어 나아와 절하고, 그 후(後)에 요셉이 라헬로 더불어 나아와 절하니, ^08에서가 또 가로되, “나의 만난 바, 이 모든 떼는 무슨 까닭이냐?”. 야곱이 가로되, “내 주(主)께 은혜(恩惠)를 입으려 함이니이다.”. ^09에서가 가로되, “내 동생(同生)아. 내게 있는 것이 족(足)하니, 네 소유(所有)는 네게 두라.”. ^10야곱이 가로되, “그렇지 아니하니이다. 형(兄)님께 은혜(恩惠)를 얻었사오면, 청(請)컨대 내 손에서 이 예물(禮物)을 받으소서. 내가 형(兄)님의 얼굴을 뵈온즉 하나님의 얼굴을 본 것 같사오며, 형(兄)님도 나를 기뻐하심이니이이다. ^11하나님이 내게 은혜(恩惠)를 베푸셨고 나의 소유(所有)도 족(足)하오니, 청(請)컨대 내가 형(兄)님께 드리는 예물(禮物)을 받으소서.” 하고, 그에게 강권(强勸)하매, 받으니라.
^12에서가 가로되, “우리가 떠나가자. 내가 너의 앞잡이가 되리라.”. ^13야곱이 그에게 이르되, “내 주(主)도 아시거니와, 자식(子息)들은 유약(幼弱)하고 내게 있는 양(羊)떼와 소가 새끼를 데렸은즉 하루만 과(過)히 몰면 모든 떼가 죽으리니, ^14청(請)컨대 내 주(主)는 종보다 앞서 가소서. 나는 앞에 가는 짐승과 자식(子息)의 행보(行步)대로 천천히 인도(引導)하여 세일로 가서 내 주(主)께 나아가리이다.”. ^15에서가 가로되, “내가 내 종자(縱者) 수인(數人)을 네게 머물리라.”. 야곱이 가로되, “어찌하여 그리 하리이까? 나로 내 주(主)께 은혜(恩惠)를 얻게 하소서.” 하매, ^16이 날에 에서는 세일로 회정(回程)하고, ^17야곱은 숙곳에 이르러 자기(自己)를 위(爲)하여 집을 짓고, 짐승을 위(爲)하여 우릿간을 지은 고(故)로, 그 땅 이름을 숙곳이라 부르더라.
^18야곱이 밧단아람에서부터 평안(平安)히 가나안 땅 세겜 성(城)에 이르러 성(城) 앞에 그 장막(帳幕)을 치고, ^19그 장막(帳幕) 친 밭을 세겜의 아비 하몰의 아들들의 손에서 은(銀) 100개(一百個)로 사고, ^20거기 단(壇)을 쌓고 그 이름을 엘엘로헤이스라엘이라 하였더라.

-

34

^01레아가 야곱에게 낳은 딸 디나가 그 땅 여자(女子)를 보러 나갔더니, ^02히위 족속(族屬) 중(中) 하몰의 아들, 그 땅 추장(酋長) 세겜이 그를 보고 끌어들여, 강간(强姦)하여 욕(辱)되게 하고, ^03그 마음이 깊이 야곱의 딸 디나에게 연연(戀戀)하며, 그 소녀(少女)를 사랑하여 그의 마음을 말로 위로(慰勞)하고, ^04그 아비 하몰에게 청(請)하여 가로되, “이 소녀(少女)를 내 아내로 얻게 하여 주소서.” 하였더라. ^05야곱이 ‘그 딸 디나를 그가 더럽혔다’ 함을 들었으나, 자기(自己) 아들들이 들에서 목축(牧畜)하므로 그들의 돌아오기까지 잠잠(潛潛)하였고, ^06세겜의 아비 하몰은 야곱에게 말하러 왔으며, ^07야곱의 아들들은 들에서 이를 듣고 돌아와서 사람 사람이 근심하고 심(甚)히 노(怒)하였으니, 이는 세겜이 야곱의 딸을 강간(强姦)하여 이스라엘에게 부끄러운 일, 곧 행(行)치 못할 일을 행(行)하였음이더라.
^08하몰이 그들에게 이르되, “내 아들 세겜이 마음으로 너희 딸을 연연(戀戀)하여 하니, 원(願)컨대 그를 세겜에게 주어 아내를 삼게 하라. ^09너희가 우리와 통혼(通婚)하여 너희 딸을 우리에게 주며, 우리 딸을 너희가 취(取)하고, ^10너희가 우리와 함께 거(居)하되 땅이 너희 앞에 있으니, 여기 머물러 매매(賣買)하며, 여기서 기업(基業)을 얻으라.” 하고, ^11세겜도 디나의 아비와 남형(男兄)들에게 이르되, “나로 너희에게 은혜(恩惠)를 입게 하라. 너희가 내게 청구(請求)하는 것은 내가 수응(酬應)하리니, ^12이 소녀(少女)만 내게 주어 아내가 되게 하라. 아무리 큰 빙물(聘物)과 예물(禮物)을 청구(請求)할찌라도 너희가 내게 말한대로 수응(酬應)하리라.”.
^13야곱의 아들들이 세겜과 그 아비 하몰에게 속여 대답(對答)하였으니, 이는 세겜이 그 누이 디나를 더럽혔음이라. ^14야곱의 아들들이 그들에게 말하되, “우리는 그리하지 못하겠노라. 할례(割禮) 받지 아니한 사람에게 우리 누이를 줄 수 없노니, 이는 우리의 수욕(羞辱)이 됨이니라. ^15그런즉 이같이 하면 너희에게 허락(許諾)하리라. 만일(萬一) 너희 중(中) 남자(男子)가 다 할례(割禮)를 받고 우리 같이 되면, ^16우리 딸을 너희에게 주며, 너희 딸을 우리가 취(取)하며, 너희가 함께 거(居)하여 한 민족(民族)이 되려니와, ^17너희가 만일(萬一) 우리를 듣지 아니하고 할례(割禮)를 받지 아니하면 우리는 곧, 우리 딸을 데리고 가리라.”.
^18그들의 말을 하몰과 그 아들 세겜이 좋게 여기므로, ^19이 소년(少年)이 그 일 행(行)하기를 지체(遲滯)치 아니하였으니 그가 야곱의 딸을 사랑함이며, 그는 그 아비 집에 가장 존귀(尊貴)함일러라. ^20하몰과 그 아들 세겜이 성문(城門)에 이르러 그 고을 사람에게 말하여 가로되, ^21“이 사람들은 우리와 친목(親睦)하고 이 땅은 넓어 그들을 용납(容納)할 만하니, 그들로 여기서 거주(居住)하며 매매(賣買)하게 하고 우리가 그들의 딸들을 아내로 취(取)하고 우리 딸들도 그들에게 주자. ^22그러나 우리 중(中)에 모든 남자(男子)가 그들의 할례(割禮)를 받음 같이, 할례(割禮)를 받아야 그 사람들이 우리와 함께 거(居)하여 한 민족(民族) 되기를 허락(許諾)할 것이라. ^23그리하면 그들의 생축(牲畜)과 재산(財産)과 그 모든 짐승이 우리의 소유(所有)가 되지 않겠느냐? 다만 그 말대로 하자. 그리하면 그들이 우리와 함께 거(居)하리라.”.
^24성문(城門)으로 출입(出入)하는 모든 자(者)가 하몰과 그 아들 세겜의 말을 듣고 성문(城門)으로 출입(出入)하는 그 모든 남자(男子)가 할례(割禮)를 받으니라.
^25제 3일(第三日)에 미쳐 그들이 고통(苦痛)할 때에 야곱의 두 아들 디나의 오라비 시므온과 레위가 각기(各其) 칼을 가지고 가서, 부지중(不知中)에 성(城)을 엄습(掩襲)하여 그 모든 남자(男子)를 죽이고, ^26칼로 하몰과 그 아들 세겜을 죽이고 디나를 세겜의 집에서 데려오고, ^27야곱의 여러 아들이 그 시체(屍體)있는 성(城)으로 가서 노략(擄略)하였으니 이는 그들이 그 누이를 더럽힌 연고(緣故)라. ^28그들이 양(羊)과 소와 나귀와 그 성(城)에 있는 것과 들에 있는 것과 ^29그 모든 재물(財物)을 빼앗으며, 그 자녀(子女)와 아내들을 사로잡고 집 속의 물건(物件)을 다 노략(擄略)한지라.
^30야곱이 시므온과 레위에게 이르되, “너희가 내게 화(禍)를 끼쳐 나로 이 땅 사람, 곧 가나안 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)에게 냄새를 내게 하였도다. 나는 수(數)가 적은즉 그들이 모여 나를 치고 나를 죽이리니, 그리하면 나와 내 집이 멸망(滅亡)하리라.”. ^31그들이 가로되, “그가 우리 누이를 창녀(娼女)같이 대우(待遇)함이 가(可)하니이까?”.

35

^01하나님이 야곱에게 이르시되, “일어나 벧엘로 올라가서 거기 거(居)하며, 네가 네 형(兄) 에서의 낯을 피(避)하여 도망(逃亡)하던 때에 네게 나타났던 하나님께 거기서 단(壇)을 쌓으라.” 하신지라.
^02야곱이 이에 자기(自己) 집 사람과 자기(自己)와 함께 한 모든 자(者)에게 이르되, “너희 중(中)의 이방(異邦) 신상(神像)을 버리고 자신(自身)을 정결(淨潔)케 하고 의복(衣服)을 바꾸라. ^03우리가 일어나 벧엘로 올라가자. 나의 환난(患難)날에 내게 응답(應答)하시며, 나의 가는 길에서 나와 함께 하신 하나님께 내가 거기서 단(壇)을 쌓으려 하노라.” 하매, ^04그들이 자기(自己) 손에 있는 모든 이방(異邦) 신상(神像)과 자기(自己) 귀에 있는 고리를 야곱에게 주는지라. 야곱이 그것들을 세겜 근처(近處) 상수리나무 아래 묻고, ^05그들이 발행(發行)하였으나, 하나님이 그 사면(四面) 고을들로 크게 두려워하게 하신 고(故)로 야곱의 아들들을 추격(追擊)하는 자(者)가 없었더라.
^06야곱과 그와 함께한 모든 사람이 가나안 땅 루스 곧 벧엘에 이르고, ^07그가 거기서 단(壇)을 쌓고 그곳을 엘벧엘이라 불렀으니, 이는 그 형(兄)의 낯을 피(避)할 때에 하나님이 그에게 거기서 나타나셨음이더라.
^08리브가의 유모(乳母) 드보라가 죽으매, 그를 벧엘 아래 상수리나무 밑에 장사(葬事)하고 그 나무 이름을 알론바굿이라 불렀더라.
^09야곱이 밧단아람에서 돌아오매, 하나님이 다시 야곱에게 나타나서 그에게 복(福)을 주시고, ^10그에게 이르시되, “네 이름이 야곱이다마는, 네 이름을 다시는 야곱이라 부르지 않겠고 이스라엘이 네 이름이 되리라.” 하시고, 그가 그의 이름을 이스라엘이라 부르시고, ^11그에게 이르시되, “나는 전능(全能)한 하나님이니라. 생육(生育)하며 번성(蕃盛)하라. 국민(國民)과 많은 국민(國民)이 네게서 나고 왕(王)들이 네 허리에서 나오리라. ^12내가 아브라함과 이삭에게 준 땅을 네게 주고 내가 네 후손(後孫)에게도 그 땅을 주리라.” 하시고, ^13하나님이 그와 말씀하시던 곳에서 그를 떠나 올라 가시는지라.
^14야곱이 하나님의 자기(自己)와 말씀하시던 곳에 기둥, 곧 돌 기둥을 세우고 그 위에 전제물(奠祭物)을 붓고, 또 그 위에 기름을 붓고, ^15하나님이 자기(自己)와 말씀하시던 곳의 이름을 벧엘이라 불렀더라.
^16그들이 벧엘에서 발행(發行)하여 에브랏에 이르기까지, 얼마 길을 격(隔)한 곳에서 라헬이 임산(臨産)하여 심(甚)히 신고(辛苦)하더니, ^17그가 난산(難産)할 즈음에 산파(産婆)가 그에게 이르되, “두려워말라. 지금(只今) 그대가 또 득남(得男)하느니라.” 하매, ^18그가 죽기에 임(臨)하여 그 혼(魂)이 떠나려할 때에 아들의 이름은 베노니라 불렀으나, 그 아비가 그를 베냐민이라 불렀더라. ^19라헬이 죽으매, 에브랏, 곧 베들레헴 길에 장사(葬事)되었고, ^20야곱이 라헬의 묘(墓)에 비(碑)를 세웠더니, 지금(至今)까지 라헬의 묘비(墓碑)라 일컫더라.
^21이스라엘이 다시 발행(發行)하여 에델 망대(望臺)를 지나 장막(帳幕)을 쳤더라. ^22이스라엘이 그 땅에 유(留)할 때에 르우벤이 가서 그 서모(庶母) 빌하와 통간(通姦)하매, 이스라엘이 이를 들었더라.
야곱의 아들은 열 둘이라. ^23레아의 소생(所生)은 야곱의 장자(長子) 르우벤과 그 다음 시므온과 레위와 유다와 잇사갈과 스불론이요, ^24라헬의 소생(所生)은 요셉과 베냐민이며, ^25라헬의 여(女)종 빌하의 소생(所生)은 단과 납달리요, ^26레아의 여(女)종 실바의 소생(所生)은 갓과 아셀이니, 이들은 야곱의 아들들이요, 밧단아람에서 그에게 낳은 자(者)더라.
^27야곱이 기럇 아르바의 마므레로 가서 그 아비 이삭에게 이르렀으니, 기럇 아르바는 곧 아브라함과 이삭의 우거(寓居)하던 헤브론이더라. ^28이삭의 나이 180세(一百八十歲)라. ^29이삭이 나이 많고 늙어 기운(氣運)이 진(盡)하매, 죽어 자기(自己) 열조(列祖)에게로 돌아가니, 그 아들 에서와 야곱이 그를 장사(葬事)하였더라.

36

^01에서, 곧 에돔의 대략(大略)이 이러하니라.
^02에서가 가나안 여인(女人) 중(中) 헷 족속(族屬) 중(中) 엘론의 딸 아다와, 히위 족속(族屬) 중(中) 시브온의 딸 아나의 소생(所生) 오홀리바마를 자기(自己) 아내로 취(取)하고, ^03또 이스마엘의 딸 느바욧의 누이 바스맛을 취(取)하였더니, ^04아다는 엘리바스를 에서에게 낳았고, 바스맛은 르우엘을 낳았고, ^05오홀리바마는 여우스와 얄람과 고라를 낳았으니, 이들은 에서의 아들이요, 가나안 땅에서 그에게 낳은 자(者)더라.
^06에서가 자기(自己) 아내들과 자기(自己) 자녀(子女)들과 자기(自己) 집의 모든 사람과 자기(自己)의 가축(家畜)과 자기(自己) 모든 짐승과 자기(自己)가 가나안 땅에서 얻은 모든 재물(財物)을 이끌고 그 동생(同生) 야곱을 떠나 타처(他處)로 갔으니, ^07두 사람의 소유(所有)가 풍부(豊富)하여 함께 거(居)할 수 없음이러라. 그들의 우거(寓居)한 땅이 그들의 가축(家畜)으로 인(因)하여 그들을 용납(容納)할 수 없었더라. ^08이에 에서 곧 에돔이 세일산(山)에 거(居)하니라.
^09세일산(山)에 거(居)한 에돔 족속(族屬)의 조상(祖上) 에서의 대략(大略)이 이러하고, ^10그 자손(子孫)의 이름은 이러하니라.
에서의 아내 아다의 아들은 엘리바스요, 에서의 아내 바스맛의 아들은 르우엘이며, ^11엘리바스의 아들들은 데만과 오말과 스보와 가담과 그나스요, ^12에서의 아들 엘리바스의 첩(妾) 딤나는 아말렉을 엘리바스에게 낳았으니, 이들은 에서의 아내 아다의 자손(子孫)이며, ^13르우엘의 아들들은 나핫과 세라와 삼마와 미사니, 이들은 에서의 아내 바스맛의 자손(子孫)이며, ^14시브온의 손녀(孫女) 아나의 딸, 에서의 아내 오홀리바마의 아들들은 이러하니, 그가 여우스와 얄람과 고라를 에서에게 낳았더라.
^15에서 자손(子孫) 중(中) 족장(族長)은 이러하니라.
에서의 장자(長子) 엘리바스의 자손(子孫)에는 데만 족장(族長), 오말 족장(族長), 스보 족장(族長), 그나스 족장(族長)과 ^16고라 족장(族長), 가담 족장(族長), 아말렉 족장(族長)이니, 이들은 에돔 땅에 있는 엘리바스로 말미암아 나온 족장(族長)들이요, 이들은 아다의 자손(子孫)이며, ^17에서의 아들 르우엘의 자손(子孫)에는 나핫 족장(族長), 세라 족장(族長), 삼마 족장(族長), 미사 족장(族長)이니, 이들은 에돔 땅에 있는 르우엘로 말미암아 나온 족장(族長)들이요, 이들은 에서의 아내 바스맛의 자손(子孫)이며, ^18에서의 아내 오홀리바마의 아들들은 여우스 족장(族長), 얄람 족장(族長), 고라 족장(族長)이니, 이들은 아나의 딸이요, 에서의 아내인 오홀리바마로 말미암아 나온 족장(族長)들이라. ^19에서, 곧 에돔의 자손(子孫)으로서 족장(族長) 된 자(者)들이 이러하였더라.
^20그 땅의 원거인(原居人) 호리 족속(族屬) 세일의 자손(子孫)은 로단과 소발과 시브온과 아나와 ^21디손과 에셀과 디산이니, 이들은 에돔 땅에 있는 세일의 자손(子孫) 중(中) 호리 족속(族屬)으로 말미암아 나온 족장(族長)들이요. ^22로단의 자녀(子女)는 호리와 헤맘과 로단의 누이 딤나요, ^23소발의 자녀(子女)는 알완과 마나핫과 에발과 스보와 오남이요, ^24시브온의 자녀(子女)는 아야와 아나며, 이 아나는 그 아비 시브온의 나귀를 칠 때에 광야(曠野)에서 온천(溫泉)을 발견(發見)하였고, ^25아나의 자녀(子女)는 디손과 오홀리바마니, 오홀리바마는 아나의 딸이며, ^26디손의 자녀(子女)는 헴단과 에스반과 이드란과 그란이요. ^27에셀의 자녀(子女)는 빌한과 사아완과 아간이요. ^28디산의 자녀(子女)는 우스와 아란이니, ^29호리 족속(族屬)의 족장(族長)들은 곧, 로단 족장(族長), 소발 족장(族長), 시브온 족장(族長), 아나 족장(族長), ^30디손 족장(族長), 에셀 족장(族長), 디산 족장(族長)이라.
이들은 그 구역(區域)을 따라 세일 땅에 있는 호리 족속(族屬)으로 말미암아 나온 족장(族長)들이었더라.
^31이스라엘 자손(子孫)을 다스리는 왕(王)이 있기 전(前)에 에돔 땅을 다스리는 왕(王)이 이러하니라.
^32브올의 아들 벨라가 에돔의 왕(王)이 되었으니, 그 도성(都城)의 이름은 딘하바며, ^33벨라가 죽고 보스라 사람 세라의 아들 요밥이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^34요밥이 죽고 데만 족속(族屬)의 땅의 후삼이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^35후삼이 죽고 브닷의 아들, 곧 모압 들에서 미디안 족속(族屬)을 친 하닷이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, 그 도성(都城) 이름은 아윗이며, ^36하닷이 죽고 마스레가의 삼라가 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^37삼라가 죽고, 유브라데 하수(河水)가 르호봇의 사울이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^38사울이 죽고 악볼의 아들 바알하난이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^39악볼의 아들 바알하난이 죽고 하달이 그를 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, 그 도성(都城) 이름은 바우며, 그 처(妻)의 이름은 므헤다벨이니, 마드렛의 딸이요, 메사합의 손녀(孫女)더라.
^40에서에게서 나온 족장(族長)들의 이름은 그 종족(宗族)과 거처(居處)와 이름대로 이러하니, 딤나 족장(族長), 알와 족장(族長), 여뎃 족장(族長), ^41오홀리바마 족장(族長), 엘라 족장(族長), 비논 족장(族長), ^42그나스 족장(族長), 데만 족장(族長), 밉살 족장(族長), ^43막디엘 족장(族長), 이람 족장(族長)이라. 이들은 그 구역(區域)과 거처(居處)를 따른 에돔 족장(族長)들이며, 에돔 족속(族屬)의 조상(祖上)은 에서더라.

-

37

^01야곱이 가나안 땅, 곧 그 아비의 우거(寓居)하던 땅에 거(居)하였으니, ^02야곱의 약전(略傳)이 이러하니라.
요셉이 17세(十七歲)의 소년(少年)으로서 그 형제(兄弟)와 함께 양(羊)을 칠 때에 그 아비의 첩(妾) 빌하와 실바의 아들들로 더불어 함께 하였더니, 그가 그들의 과실(過失)을 아비에게 고(告)하더라. ^03요셉은 노년(老年)에 얻은 아들이므로 이스라엘이 여러 아들보다 그를 깊이 사랑하여, 위(爲)하여 채색(彩色)옷을 지었더니, ^04그 형(兄)들이 아비가 형제(兄弟)들보다 그를 사랑함을 보고 그를 미워하여 그에게 언사(言辭)가 불평(不平)하였더라.
^05요셉이 꿈을 꾸고 자기(自己) 형(兄)들에게 고(告)하매, 그들이 그를 더욱 미워하였더라.
^06요셉이 그들에게 이르되, “청(請)컨대 나의 꾼 꿈을 들으시오. ^07우리가 밭에서 곡식(穀食)을 묶더니, 내 단은 일어서고 당신(當身)들의 단은 내 단을 둘러서서 절하더이다.”. ^08그 형(兄)들이 그에게 이르되, “네가 참으로 우리의 왕(王)이 되겠느냐? 참으로 우리를 다스리게 되겠느냐?” 하고, 그 꿈과 그 말을 인(因)하여 그를 더욱 미워하더니, ^09요셉이 다시 꿈을 꾸고 그 형(兄)들에게 고(告)하여 가로되, “내가 또 꿈을 꾼즉, 해와 달과 열 한 별이 내게 절하더이다.” 하니라.
^10그가 그 꿈으로 부형(父兄)에게 고(告)하매, 아비가 그를 꾸짖고 그에게 이르되, “너의 꾼 꿈이 무엇이냐? 나와 네 모(母)와 네 형제(兄弟)들이 참으로 가서 땅에 엎드려 네게 절하겠느냐?”. ^11그 형(兄)들은 시기(猜忌)하되, 그 아비는 그 말을 마음에 두었더라.
^12그 형(兄)들이 세겜에 가서 아비의 양(羊)떼를 칠 때에, ^13이스라엘이 요셉에게 이르되, “네 형(兄)들이 세겜에서 양(羊)을 치지 아니하느냐? 너를 그들에게로 보내리라.”. 요셉이 아비에게 대답(對答)하되, “내가 그리하겠나이다.”. ^14이스라엘이 그에게 이르되, “가서 네 형(兄)들과 양(羊)떼가 다 잘 있는 여부(與否)를 보고 돌아와 내게 고(告)하라.” 하고, 그를 헤브론 골짜기에서 보내매, 이에 세겜으로 가니라.
^15어떤 사람이 그를 만난즉, 그가 들에서 방황(彷徨)하는지라. 그 사람이 그에게 물어 가로되, “네가 무엇을 찾느냐?”. ^16그가 가로되, “내가 나의 형(兄)들을 찾으오니, 청(請)컨대 그들의 양(羊)치는 곳을 내게 가르치소서.”. ^17그 사람이 가로되, “그들이 여기서 떠났느니라. 내가 그들의 말을 들으니, “도단으로 가자.” 하더라.”. 요셉이 그 형(兄)들의 뒤를 따라 가서 도단에서 그들을 만나니라.
^18요셉이 그들에게 가까이 오기 전(前)에 그들이 요셉을 멀리서 보고 죽이기를 꾀하여, ^19서로 이르되, “꿈 꾸는 자(者)가 오는도다. ^20자, 그를 죽여 한 구덩이에 던지고 우리가 말하기를, ‘악(惡)한 짐승이 그를 잡아먹었다’ 하자. 그 꿈이 어떻게 되는 것을 우리가 볼 것이니라.” 하는지라. ^21르우벤이 듣고 요셉을 그들의 손에서 구원(救援)하려 하여 가로되, “우리가 그 생명(生命)은 상(傷)하지 말자.”. ^22르우벤이 또 그들에게 이르되, “피를 흘리지 말라. 그를 광야(曠野) 그 구덩이에 던지고 손을 그에게 대지 말라.” 하니, 이는 그가 요셉을 그들의 손에서 구원(救援)하여 그 아비에게로 돌리려 함이었더라.
^23요셉이 형(兄)들에게 이르매, 그 형(兄)들이 요셉의 옷, 곧 그 입은 채색(彩色)옷을 벗기고, ^24그를 잡아 구덩이에 던지니, 그 구덩이는 빈 것이라. 그 속에 물이 없었더라. ^25그들이 앉아 음식을 먹다가 눈을 들어 본즉, 한떼 이스마엘 족속(族屬)이 길르앗에서 오는데, 그 약대들에 향품(香品)과 유향(乳香)과 몰약(沒藥)을 싣고 애굽으로 내려가는지라.
^26유다가 자기(自己) 형제(兄弟)에게 이르되, “우리가 우리 동생(同生)을 죽이고 그의 피를 은익(隱匿)한들 무엇이 유익(有益)할까? ^27자, 그를 이스마엘 사람에게 팔고 우리 손을 그에게 대지 말자. 그는 우리의 동생(同生)이요, 우리의 골육(骨肉)이니라.” 하매, 형제(兄弟)들이 청종(聽從)하였더라.
^28때에 미디안 사람 상고(商賈)들이 지나는지라. 그들이 요셉을 구덩이에서 끌어 올리고, 은(銀) 20개(二十個)에 그를 이스마엘 사람들에게 팔매, 그 상고(商賈)들이 요셉을 데리고 애굽으로 갔더라. ^29르우벤이 돌아와서 구덩이에 이르러 본즉 거기 요셉이 없는지라. 옷을 찢고, ^30아우들에게로 와서 가로되, “아이가 없도다. 나는, 나는 어디로 갈까?”.
^31그들이 요셉의 옷을 취(取)하고 수염소를 죽여 그 옷을 피에 적시고, ^32그 채색(彩色)옷을 보내어 그 아비에게로 가져다가 이르기를, “우리가 이것을 얻었으니, 아버지의 아들의 옷인가 아닌가 보소서.” 하매, ^33아비가 그것을 알아보고 가로되, “내 아들의 옷이라. 악(惡)한 짐승이 그를 먹었도다. 요셉이 정녕(丁寧) 찢겼도다.” 하고, ^34자기(自己) 옷을 찢고 굵은 베로 허리를 묶고 오래도록 그 아들을 위(爲)하여 애통(哀痛)하니, ^35그 모든 자녀(子女)가 위로(慰勞)하되, 그가 그 위로(慰勞)를 받지 아니하여 가로되, “내가 슬퍼하며 음부(陰府)에 내려 아들에게로 가리라.” 하고 그 아비가 그를 위(爲)하여 울었더라.
^36미디안 사람이 애굽에서 바로의 신하(臣下) 시위대장(侍衛隊長) 보디발에게 요셉을 팔았더라.

-

38

^01그 후(後)에 유다가 자기(自己) 형제(兄弟)에게서 내려가서 아둘람 사람 히라에게로 나아가니라. ^02유다가 거기서 가나안 사람 수아라 하는 자(者)의 딸을 보고 그를 취(取)하여 동침(同寢)하니, ^03그가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳으매, 유다가 그 이름을 엘이라 하니라. ^04그가 다시 잉태(孕胎)하여 아들을 낳고 그 이름을 오난이라 하고, ^05그가 또 다시 아들을 낳고 그 이름을 셀라라 하니라. 그가 셀라를 낳을 때에 유다는 거십에 있었더라.
^06유다가 장자(長子) 엘을 위(爲)하여 아내를 취(取)하니, 그 이름은 다말이더라. ^07유다의 장자(長子) 엘이 여호와 목전(目前)에 악(惡)하므로 여호와께서 그를 죽이신지라. ^08유다가 오난에게 이르되, “네 형수(兄嫂)에게로 들어가서 남편(男便)의 아우의 본분(本分)을 행(行)하여 네 형(兄)을 취(取)하여 씨가 있게 하라.”.
^09오난이 그 씨가 자기(自己) 것이 되지 않을 줄 알므로 형수(兄嫂)에게 들어갔을 때에 형(兄)에게 아들을 얻게 아니하려고 땅에 설정(泄精)하매, ^10그 일이 여호와 목전(目前)에 악(惡)하므로 여호와께서 그도 죽이시니, ^11유다가 그 며느리 다말에게 이르되, “수절(守節)하고 네 아비 집에 있어서 내 아들 셀라가 장성(長成)하기를 기다리라.” 하니, 셀라도 그 형(兄)들 같이 죽을까 염려(念慮)함이라. 다말이 가서 그 아비 집에 있으니라.
^12얼마 후(後)에 유다의 아내 수아의 딸이 죽은지라.
유다가 위로(慰勞)를 받은 후(後)에 그 친구(親舊) 아둘람 사람 히라와 함께 딤나로 올라가서 자기(自己) 양(羊)털 깍는 자(者)에게 이르렀더니, ^13혹(或)이 다말에게 고(告)하되, “네 시부(媤父)가 자기(自己) 양(羊)털을 깎으려고 딤나에 올라왔다.” 한지라. ^14그가 그 과부(寡婦)의 의복(衣服)을 벗고 면박으로 얼굴을 가리고 몸을 휩싸고, 딤나 길 곁 에나임 문(門)에 앉으니, 이는 셀라가 장성(長成)함을 보았어도 자기(自己)를 그의 아내로 주지 않음을 인(因)함이라.
^15그가 얼굴을 가리웠으므로 유다가 그를 보고 창녀(娼女)로 여겨, ^16길 곁으로 그에게 나아가 가로되, “청(請)컨대 나로 네게 들어가게 하라.” 하니, 그 자부(子婦)인줄 알지 못하였음이라. 그가 가로되, “당신(當身)이 무엇을 주고 내게 들어 오려느냐?”. ^17유다가 가로되, “내가 내 떼에서 염소 새끼를 주리라.”. 그가 가로되, “당신(當身)이 그것을 줄 때까지 약조물(約條物)을 주겠느냐?”. ^18유다가 가로되, “무슨 약조물(約條物)을 네게 주랴?”. 그가 가로되, “당신(當身)의 도장(圖章)과 그 끈과 당신(當身)의 손에 있는 지팡이로 하라.”. 유다가 그것들을 그에게 주고 그에게로 들어갔더니, 그가 유다로 말미암아 잉태(孕胎)하였더라. ^19그가 일어나 떠나가서, 그 면박을 벗고 과부(寡婦)의 의복(衣服)을 도로 입으니라.
^20유다가 그 친구(親舊) 아둘람 사람의 손에 부탁(付託)하여 염소 새끼를 보내고, 그 여인(女人)의 손에서 약조물(約條物)을 찾으려 하였으나, 그가 그 여인(女人)을 찾지 못한지라. ^21그가 그곳 사람에게 물어 가로되, “길곁 에나임에 있던 창녀(娼女)가 어디 있느냐?”. 그들이 가로되, “여기는 창녀(娼女)가 없느니라.”. ^22그가 유다에게로 돌아와 가로되, “내가 그를 찾지 못하고 그곳 사람도 이르기를, “여기는 창녀(娼女)가 없다.” 하더라.”. ^23유다가 가로되, “그로 그것을 가지게 두라. 우리가 부끄러움을 당(當)할까 하노라. 내가 이 염소 새끼를 보내었으나 그대가 그를 찾지 못하였느니라.”.
^24석달쯤 후(後)에 혹(或)이 유다에게 고(告)하여 가로되, “네 며느리 다말이 행음(行淫)하였고 그 행음(行淫)함을 인(因)하여 잉태(孕胎)하였느니라.”. 유다가 가로되, “그를 끌어 내어 불사르라.”. ^25여인(女人)이 끌려 나갈 때에, 보내어 시부(媤父)에게 이르되, “이 물건(物件) 임자로 말미암아 잉태(孕胎)하였나이다. 청(請)컨대 보소서. 이 도장(圖章)과 그 끈과 지팡이가 뉘 것이니이까?” 한지라. ^26유다가 그것들을 알아보고 가로되, “그는 나보다 옳도다. 내가 그를 내 아들 셀라에게 주지 아니하였음이로다.” 하고, 다시는 그를 가까이 하지 아니하였더라.
^27임산(臨産)하여 보니 쌍태(雙胎)라. ^28해산(解産)할 때에 손이 나오는지라. 산파(産婆)가 가로되, “이는 먼저 나온 자(者)라.” 하고, 홍사를 가져 그 손에 매었더니, ^29그 손을 도로 들이며 그 형제(兄弟)가 나오는지라. 산파(産婆)가 가로되, “네가 어찌하여 터치고 나오느냐?” 한 고(故)로 그 이름을 베레스라 불렀고, ^30그 형제(兄弟), 곧 손에 홍사 있는 자(者)가 뒤에 나오니 그 이름을 세라라 불렀더라.

-

39

^01요셉이 이끌려 애굽에 내려가매, 바로의 신하(臣下) 시위대장(侍衛隊長) 애굽 사람 보디발이 그를 그리로 데려간 이스마엘 사람의 손에서 그를 사니라. ^02여호와께서 요셉과 함께 하시므로 그가 형통(亨通)한 자(者)가 되어 그 주인(主人) 애굽 사람의 집에 있으니, ^03그 주인(主人)이 여호와께서 그와 함께하심을 보며, 또 여호와께서 그의 범사(凡事)에 형통(亨通)케 하심을 보았더라.
^04요셉이 그 주인(主人)에게 은혜(恩惠)를 입어 섬기매, 그가 요셉으로 가정(家庭) 총무(總務)를 삼고 자기(自己) 소유(所有)를 다 그 손에 위임(委任)하니, ^05그가 요셉에게 자기(自己) 집과 그 모든 소유물(所有物)을 주관(主管)하게 한 때부터 여호와께서 요셉을 위(爲)하여 그 애굽 사람의 집에 복(福)을 내리시므로, 여호와의 복(福)이 그의 집과 밭에 있는 모든 소유(所有)에 미친지라. ^06주인(主人)이 그 소유(所有)를 다 요셉의 손에 위임(委任)하고 자기(自己) 식료(食料) 외(外)에는 간섭(干涉)하지 아니하였더라. 요셉은 용모(容貌)가 준수(俊秀)하고 아담(雅淡)하였더라.
^07그 후(後)에 그 주인(主人)의 처(妻)가 요셉에게 눈짓하다가 동침(同寢)하기를 청(請)하니, ^08요셉이 거절(拒絶)하며 자기(自己) 주인(主人)의 처(妻)에게 이르되, “나의 주인(主人)이 가중(家中) 제반(諸般) 소유(所有)를 간섭(干涉)지 아니하고 다 내 손에 위임(委任)하였으니, ^09이 집에는 나보다 큰 이가 없으며, 주인(主人)이 아무 것도 내게 금(禁)하지 아니하였어도, 금(禁)한 것은 당신(當身)뿐이니 당신(當身)은 자기(自己) 아내임이라. 그런즉 내가 어찌 이 큰 악(惡)을 행(行)하여 하나님께 득죄(得罪)하리이까?”. ^10여인(女人)이 날마다 요셉에게 청(請)하였으나, 요셉이 듣지 아니하여 동침(同寢)하지 아니할 뿐더러, 함께 있지도 아니하니라.
^11그러할 때에 요셉이 시무(始務)하러 그 집에 들어갔더니 그 집 사람은 하나도 거기 없었더라. ^12그 여인(女人)이 그 옷을 잡고 가로되, “나와 동침(同寢)하자.”. 요셉이 자기(自己) 옷을 그 손에 버리고 도망(逃亡)하여 나가매, ^13그가 요셉이 그 옷을 자기(自己) 손에 버려두고 도망(逃亡)하여 나감을 보고, ^14집 사람들을 불러서 그들에게 이르되, “보라! 주인(主人)이 히브리 사람을 우리에게 데려다가 우리를 희롱(戱弄)하게 하도다. 그가 나를 겁간(劫姦)코자 내게로 들어오기로 내가 크게 소리 질렀더니, ^15그가 나의 소리질러 부름을 듣고 그 옷을 내게 버려두고 도망(逃亡)하여 나갔느니라.” 하고, ^16그 옷을 곁에 두고 자기(自己) 주인(主人)이 집으로 돌아오기를 기다려, ^17이 말로 그에게 고(告)하여 가로되, “당신(當身)이 우리에게 데려온 히브리 종이 나를 희롱(戱弄)코자 내게로 들어 왔기로, ^18내가 소리질러 불렀더니, 그가 그 옷을 내게 버려두고 도망(逃亡)하여 나갔나이다.”. ^19주인(主人)이 그 아내가 자기(自己)에게 고(告)하기를, “당신(當身)의 종이 내게 이같이 행(行)하였다.” 하는 말을 듣고 심(甚)히 노(怒)한지라.
^20이에 요셉의 주인(主人)이 그를 잡아 옥(獄)에 넣으니, 그 옥(獄)은 왕(王)의 죄수(罪囚)를 가두는 곳이었더라.
요셉이 옥(獄)에 갇혔으나, ^21여호와께서 요셉과 함께 하시고, 그에게 인자(仁慈)를 더하사 전옥(典獄)에게 은혜(恩惠)를 받게 하시매, ^22전옥(典獄)이 옥중(獄中) 죄수(罪囚)를 다 요셉의 손에 맡기므로 그 제반(諸般) 사무(事務)를 요셉이 처리(處理)하고, ^23전옥(典獄)은 그의 손에 맡긴 것을 무엇이든지 돌아보지 아니하였으니, 이는 여호와께서 요셉과 함께 하심이라. 여호와께서 그의 범사(凡事)에 형통(亨通)케 하셨더라.

40

^01그 후(後)에 애굽 왕(王)의 술 맡은 자(者)와 떡굽는 자(者)가 그 주(主) 애굽 왕(王)에게 범죄(犯罪)한지라. ^02바로가 그 두 관원장(官員長), 곧 술 맡은 관원장(官員長)과 떡 굽는 관원장(官員長)에게 노(怒)하여, ^03그들을 시위대장(侍衛隊長)의 집 안에 있는 옥(獄)에 가두니, 곧 요셉의 갇힌 곳이라. ^04시위대장(侍衛隊長)이 요셉으로 그들에게 수종(隨從)하게 하매, 요셉이 그들을 섬겼더라.
그들이 갇힌지 수일(數日)이라. ^05옥(獄)에 갇힌 애굽 왕(王)의 술 맡은 자(者)와 떡 굽는 자(者) 두 사람이 하룻밤에 꿈을 꾸니, 각기(各其) 몽조(夢兆)가 다르더라. ^06아침에 요셉이 들어가 보니 그들에게 근심 빛이 있는지라. ^07요셉이 그 주인(主人)의 집에 자기(自己)와 함께 갇힌 바로의 관원장(官員長)에게 묻되, “당신(當身)들이 오늘 어찌하여 근심 빛이 있나이까?”. ^08그들이 그에게 이르되, “우리가 꿈을 꾸었으나 이를 해석(解釋)할 자(者)가 없도다.”. 요셉이 그들에게 이르되, “해석(解釋)은 하나님께 있지 아니하나이까? 청(請)컨대 내게 고(告)하소서.”.
^09술 맡은 관원장(官員長)이 그 꿈을 요셉에게 말하여 가로되, “내가 꿈에 보니 내 앞에 포도(葡萄)나무가 있는데, ^10그 나무에 세 가지가 있고 싹이 나서 꽃이 피고 포도(葡萄)송이가 익었고, ^11내 손에 바로의 잔(盞)이 있기로 내가 포도(葡萄)를 따서 그 즙(汁)을 바로의 잔(盞)에 짜서 그 잔(盞)을 바로의 손에 드렸노라.”.
^12요셉이 그에게 이르되, “그 해석(解釋)이 이러하니, 세 가지는 사흘이라. ^13지금(只今)부터 사흘 안에 바로가 당신(當身)의 머리를 들고 당신(當身)의 전직(前職)을 회복(回復)하리니, 당신(當身)이 이왕(已往)에 술 맡은 자(者)가 되었을 때에 하던 것 같이 바로의 잔(盞)을 그 손에 받들게 되리이다. ^14당신(當身)이 득의(得意)하거든 나를 생각하고 내게 은혜(恩惠)를 베풀어서 내 사정(事情)을 바로에게 고(告)하여 이 집에서 나를 건져내소서. ^15나는 히브리 땅에서 끌려온 자(者)요, 여기서도 옥(獄)에 갇힐 일은 행(行)치 아니하였나이다.”.
^16떡 굽는 관원장(官員長)이 그 해석(解釋)이 길(吉)함을 보고 요셉에게 이르되, “나도 꿈에 보니 흰 떡 세 광주리가 내 머리에 있고, ^17그 윗광주리에 바로를 위(爲)하여 만든 각종(各種) 구운 식물(植物)이 있는데 새들이 내 머리의 광주리에서 그것을 먹더라.”.
^18요셉이 대답(對答)하여 가로되, “그 해석(解釋)은 이러하니, 세 광주리는 사흘이라. ^19지금(只今)부터 사흘 안에 바로가 당신(當身)의 머리를 끊고 당신(當身)을 나무에 달리니, 새들이 당신(當身)의 고기를 뜯어 먹으리이다.” 하더니, ^20제 3일(第三日)은 바로의 탄일(誕日)이라.
바로가 모든 신하(臣下)를 위(爲)하여 잔치할 때에 술 맡은 관원장(官員長)과 떡 굽는 관원장(官員長)으로 머리를 그 신하(臣下) 중(中)에 들게 하니라. ^21바로의 술 맡은 관원장(官員長)은 전직(前職)을 회복(回復)하매 그가 잔(盞)을 바로의 손에 받들어 드렸고, ^22떡 굽는 관원장(官員長)은 매여 달리니 요셉이 그들에게 해석(解釋)함과 같이 되었으나, ^23술 맡은 관원장(官員長)이 요셉을 기억(記憶)지 않고 잊었더라.

41

^01만(滿) 2년(二年) 후(後)에 바로가 꿈을 꾼즉, 자기(自己)가 하숫가에 섰는데, ^02보니 아름답고 살찐 일곱 암소가 하수(河水)에서 올라와 갈밭에서 뜯어먹고, ^03그 뒤에 또 흉악(凶惡)하고 파리한 다른 일곱 암소가 하수(河水)에서 올라와 그 소와 함께 하숫가에 섰더니, ^04그 흉악(凶惡)하고 파리한 소가 그 아름답고 살진 일곱 소를 먹은지라.
바로가 곧 깨었다가, ^05다시 잠이 들어 꿈을 꾸니, 한 줄기에 무성(茂盛)하고 충실(充實)한 일곱 이삭이 나오고, ^06그 후(後)에 또 세약(細弱)하고 동풍(東風)에 마른 일곱 이삭이 나오더니, ^07그 세약(細弱)한 일곱 이삭이 무성(茂盛)하고 충실(充實)한 일곱 이삭을 삼킨지라.
바로가 깬즉 꿈이라.
^08아침에 그 마음이 번민(煩悶)하여 보내어 애굽의 술객(術客)과 박사(博士)를 모두 불러 그들에게 그 꿈을 고(告)하였으나, 그것을 바로에게 해석(解釋)하는 자(者)가 없었더라. ^09술 맡은 관원장(官員長)이 바로에게 고(告)하여 가로되, “내가 오늘날 나의 허물을 추억(追億)하나이다. ^10바로께서 종들에게 노(怒)하사 나와 떡 굽는 관원장(官員長)을 시위대장(侍衛隊長)의 집에 가두셨을 때에, ^11나와 그가 하룻밤에 꿈을 꾼즉 각기(各其) 징조(徵兆)가 있는 꿈이라. ^12그곳에 시위대장(侍衛隊長)의 종된 히브리 소년(少年)이 우리와 함께 있기로 우리가 그에게 고(告)하매, 그가 우리의 꿈을 풀되 그 꿈대로 각인(各人)에게 해석(解釋)하더니, ^13그 해석(解釋)한 대로 되어 나는 복직(復職)하고 그는 매여 달렸나이다.”.
^14이에 바로가 보내어 요셉을 부르매, 그들이 급(急)히 그를 옥(獄)에서 낸지라. 요셉이 곧 수염을 깎고 그 옷을 갈아 입고 바로에게 들어오니, ^15바로가 요셉에게 이르되, “내가 한 꿈을 꾸었으나 그것을 해석(解釋)하는 자(者)가 없더니, 들은즉 너는 꿈을 들으면 능(能)히 푼다더라.”.
^16요셉이 바로에게 대답(對答)하여 가로되, “이는 내게 있는 것이 아니라. 하나님이 바로에게 평안(平安)한 대답(對答)을 하시리이다.”.
^17바로가 요셉에게 이르되, “내가 꿈에 하숫가에 서서 ^18보니, 살찌고 아름다운 일곱 암소가 하숫가에 올라와 갈밭에서 뜯어 먹고, ^19그 뒤에 또 약(弱)하고 심(甚)히 흉악(凶惡)하고 파리한 일곱 암소가 올라오니 그같이 흉악(凶惡)한 것들은 애굽 땅에서 내가 아직 보지 못한 것이라. ^20그 파리하고 흉악(凶惡)한 소가 처음의 일곱 살진 소를 먹었으며, ^21먹었으나 먹은듯하지 아니하여 여전(如前)히 흉악(凶惡)하더라.
내가 곧 깨었다가 ^22다시 꿈에 보니, 한 줄기에 무성(茂盛)하고 충실(充實)한 일곱 이삭이 나오고, ^23그 후(後)에 또 세약(細弱)하고 동풍(東風)에 마른 일곱 이삭이 나더니, ^24그 세약(細弱)한 이삭이 좋은 일곱 이삭을 삼키더라. 내가 그 꿈을 술객(術客)에게 말하였으나 그것을 내게 보이는 자(者)가 없느니라.”.
^25요셉이 바로에게 고(告)하되, “바로의 꿈은 하나이라. 하나님이 그 하실 일을 바로에게 보이심이니이다. ^26일곱 좋은 암소는 일곱 해요, 일곱 좋은 이삭도 일곱 해니, 그 꿈은 하나이라. ^27그 후(後)에 올라온 파리하고 흉악(凶惡)한 일곱 소는 7년(七年)이요, 동풍(東風)에 말라 속이 빈 일곱 이삭도 일곱 해 흉년(凶年)이니, ^28내가 바로에게 고(告)하기를, ‘하나님이 그 하실 일로 바로에게 보이신다’ 함이 이것이라. ^29온 애굽 땅에 일곱해 큰 풍년(豊年)이 있겠고, ^30후(後)에 일곱해 흉년(凶年)이 들므로 애굽 땅에 있던 풍년(豊年)을 다 잊어버리게 되고 이 땅이 기근(饑饉)으로 멸망(滅亡)되리니, ^31후(後)에 든 그 흉년(凶年)이 너무 심(甚)하므로 이전(以前) 풍년(豊年)을 이 땅에서 기억(記憶)하지 못하게 되리이다.
^32바로께서 꿈을 두번(番) 겹쳐 꾸신 것은 하나님이 이 일을 정(定)하셨음이라. 속(速)히 행(行)하시리니, ^33이제 바로께서는 명철(明哲)하고 지혜(智慧)있는 사람을 택(擇)하여 애굽 땅을 치리(治理)하게 하시고, ^34바로께서는 또 이같이 행(行)하사 국중(國中)에 여러 관리(官吏)를 두어 그 일곱해 풍년(豊年)에 애굽 땅의 오분의 일(五分之一)을 거두되, ^35그 관리(官吏)로 장차(將次) 올 풍년(豊年)의 모든 곡물(穀物)을 거두고 그 곡물(穀物)을 바로의 손에 돌려 양식(糧食)을 위(爲)하여 각(各) 성(城)에 적치(積置)하게 하소서. ^36이와 같이 그 곡물(穀物)을 이 땅에 저장(貯藏)하여 애굽 땅에 임(臨)할 일곱 해 흉년(凶年)을 예비(豫備)하시면 땅이 이 흉년(凶年)을 인(因)하여 멸망(滅亡)치 아니하리이다.”.
^37바로와 그 모든 신하(臣下)가 이 일을 좋게 여긴지라.
^38바로가 그 신하(臣下)들에게 이르되, “이와 같이 하나님의 신(神)이 감동(感動)한 사람을 우리가 어찌 얻을 수 있으리요?” 하고, ^39요셉에게 이르되, “하나님이 이 모든 것을 네게 보이셨으니, 너와 같이 명철(明哲)하고 지혜(智慧)있는 자(者)가 없도다. ^40너는 내 집을 치리(治理)하라. 내 백성(百姓)이 다 네 명(命)을 복종(服從)하리니, 나는 너보다 높음이 보좌(寶座) 뿐이니라.”.
^41바로가 또 요셉에게 이르되, “내가 너로 애굽 온 땅을 총리(總理)하게 하노라.” 하고, ^42자기(自己)의 인장(印章) 반지(斑指)를 빼어 요셉의 손에 끼우고, 그에게 세마포(細麻布) 옷을 입히고 금(金)사슬을 목에 걸고, ^43자기(自己)에게 있는 버금 수레에 그를 태우매 무리가 그 앞에서 소리 지르기를, “엎드리라.” 하더라. 바로가 그로 애굽 전국(全國)을 총리(總理)하게 하였더라.
^44바로가 요셉에게 이르되, “나는 바로라. 애굽 온 땅에서 네 허락(許諾) 없이는 수족(手足)을 놀릴 자(者)가 없으리라.” 하고, ^45그가 요셉의 이름을 사브낫바네아라 하고, 또 온 제사장(祭司長) 보디베라의 딸 아스낫을 그에게 주어 아내를 삼게 하니라.
요셉이 나가 애굽 온 땅을 순찰(巡察)하니라.
^46요셉이 애굽 왕(王) 바로 앞에 설 때에 30세(三十歲)라. 그가 바로 앞을 떠나 애굽 온 땅을 순찰(巡察)하니, ^47일곱 해 풍년(豊年)에 토지(土地) 소출(所出)이 심(甚)히 많은지라. ^48요셉이 애굽 땅에 있는 그 7년(七年) 곡물(穀物)을 거두어 각(各) 성(城)에 저축(貯蓄)하되, 각(各) 성(城) 주위(周圍)의 밭의 곡물(穀物)을 그 성중(城中)에 저장(貯藏)하매, ^49저장(貯藏)한 곡식(穀食)이 바다 모래같이 심(甚)히 많아 세기를 그쳤으니, 그 수(數)가 한(限)이 없음이었더라.
^50흉년(凶年)이 들기 전(前)에 요셉에게 두 아들을 낳되, 곧 온 제사장(祭司長) 보디베라의 딸 아스낫이 그에게 낳은지라. ^51요셉이 그 장자(長子)의 이름을 므낫세라 하였으니, ‘하나님이 나로 나의 모든 고난(苦難)과 나의 아비의 온 집 일을 잊어버리게 하셨다’ 함이요, ^52차자(次子)의 이름을 에브라임이라 하였으니, ‘하나님이 나로 나의 수고(受苦)한 땅에서 창성(昌盛)하게 하셨다’ 함이었더라.
^53애굽 땅에 일곱 해 풍년(豊年)이 그치고, ^54요셉의 말과 같이 일곱 해 흉년(凶年)이 들기 시작(始作)하매, 각국(各國)에는 기근(饑饉)이 있으나 애굽 온 땅에는 식물(植物)이 있더니, ^55애굽 온 땅이 주리매 백성(百姓)이 바로에게 부르짖어 양식(糧食)을 구(求)하는지라. 바로가 애굽 모든 백성(百姓)에게 이르되, “요셉에게 가서 그가 너희에게 이르는 대로 하라.” 하니라.
^56온 지면(地面)에 기근(饑饉)이 있으매 요셉이 모든 창고(倉庫)를 열고 애굽 백성(百姓)에게 팔새, 애굽 땅에 기근(饑饉)이 심(甚)하며, ^57각국(各國) 백성(百姓)도 양식(糧食)을 사려고 애굽으로 들어와 요셉에게 이르렀으니 기근(饑饉)이 온 세상(世上)에 심(甚)함이었더라.

42

^01때에 야곱이 애굽에 곡식(穀食)이 있음을 보고 아들들에게 이르되, “너희는 어찌하여 서로 관망(觀望)만 하느냐?”. ^02야곱이 또 이르되, “내가 들은즉 저 애굽에 곡식(穀食)이 있다 하니, 너희는 그리로 가서 거기서 우리를 위(爲)하여 사오라. 그리하면 우리가 살고 죽지 아니하리라.” 하매, ^03요셉의 형(兄) 10인(十人)이 애굽에서 곡식(穀食)을 사려고 내려 갔으나, ^04야곱이 요셉의 아우 베냐민을 그 형(兄)들과 함께 보내지 아니하였으니, 이는 그의 말이 재난(災難)이 그에게 미칠까 두렵다 함이었더라.
^05이스라엘의 아들들이 양식(糧食) 사러간 자(者) 중(中)에 있으니, 가나안 땅에 기근(饑饉)이 있음이라. ^06때에 요셉이 나라의 총리(總理)로서 그 땅 모든 백성(百姓)에게 팔더니, 요셉의 형(兄)들이 와서 그 앞에서 땅에 엎드려 절하매, ^07요셉이 보고 형(兄)들인 줄 아나 모르는 체 하고, 엄(嚴)한 소리로 그들에 말하여 가로되, “너희가 어디서 왔느냐?”. 그들이 가로되, “곡물(穀物)을 사려고 가나안에서 왔나이다.”. ^08요셉은 그 형(兄)들을 아나 그들은 요셉을 알지 못하더라.
^09요셉이 그들에게 대(對)하여 꾼 꿈을 생각하고 그들에게 이르되, “너희는 정탐(偵探)들이라. 이 나라의 틈을 엿보려고 왔느니라.”. ^10그들이 그에게 이르되, “내 주(主)여. 아니니이다. 종들은 곡물(穀物)을 사러 왔나이다. ^11우리는 다 한 사람의 아들로서 독실(篤實)한 자(者)니, 종들은 정탐(偵探)이 아니니이다.”. ^12요셉이 그들에게 이르되, “아니라. 너희가 이 나라의 틈을 엿보러 왔느니라.”. ^13그들이 가로되, “주(主)의 종 우리들은 12형제(十二兄弟)로서 가나안 땅 한 사람의 아들들이라. 말째 아들은 오늘 아버지와 함께 있고, 또 하나는 없어졌나이다.”.
^14요셉이 그들에게 이르되, “내가 너희에게 이르기를, “너희는 정탐(偵探)들이라.” 한 말이 이것이니라. ^15너희는 이같이 하여 너희 진실(眞實)함을 증명(證明)할 것이라. 바로의 생명(生命)으로 맹세(盟誓)하노니, 너희 말째 아우가 여기 오지 아니하면 너희가 여기서 나가지 못하리라. ^16너희 중(中) 하나를 보내어 너희 아우를 데려오게 하고 너희는 갇히어 있으라. 내가 너희의 말을 시험(試驗)하여 너희 중(中)에 진실(眞實)이 있는지 보리라. 바로의 생명(生命)으로 맹세(盟誓)하노니, 그리하지 아니하면 너희는 과연(果然) 정탐(偵探)이니라.” 하고, ^17그들을 다 함께 3일(三日)을 가두었더라.
^183일(三日)만에 요셉이 그들에게 이르되, “나는 하나님을 경외(敬畏)하노니, 너희는 이같이 하여 생명(生命)을 보전(保全)하라. ^19너희가 독실(篤實)한 자(者)이면 너희 형제(兄弟) 중(中) 한 사람만 그 옥(獄)에 갇히게 하고 너희는 곡식(穀食)을 가지고 가서 너희 집들의 주림을 구(救)하고, ^20너희 말째 아우를 내게로 데리고 오라. 그리하면 너희 말이 진실(眞實)함이 되고 너희가 죽지 아니하리라.”.
그들이 그대로 하니라.
^21그들이 서로 말하되, “우리가 아우의 일로 인(因)하여 범죄(犯罪)하였도다. 그가 우리에게 애걸(哀乞)할 때에 그 마음의 괴로움을 보고도 듣지 아니하였으므로 이 괴로움이 우리에게 임(臨)하도다.”. ^22르우벤이 그들에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 너희더러 그 아이에게 득죄(得罪)하지 말라고 하지 아니하였느냐? 그래도 너희가 듣지 아니하였느니라. 그러므로 그의 피 값을 내게 되었도다.” 하니, ^23피차간(彼此間)에 통변(通辯)을 세웠으므로, 그들은 요셉이 그 말을 알아 들은 줄을 알지 못하였더라.
^24요셉이 그들을 떠나 가서 울고 다시 돌아와서 그들과 말하다가, 그들 중(中)에서 시므온을 취(取)하여 그들의 목전(目前)에서 결박(結縛)하고, ^25명(命)하여 곡물(穀物)을 그 그릇에 채우게 하고 각인(各人)의 돈은 그 자루에 도로 넣게 하고, 또 길 양식(糧食)을 그들에게 주게 하니, 그대로 행(行)하였더라.
^26그들이 곡식(穀食)을 나귀에 싣고 그곳을 떠났더니, ^27한 사람이 객점(客店)에서 나귀에게 먹이를 주려고 자루를 풀고 본즉, 그 돈이 자루 아구에 있는지라. ^28그가 그 형제(兄弟)에게 고(告)하되, “내 돈을 도로 넣었도다. 보라. 자루 속에 있도다.”.
이에 그들이 혼(魂)이 나서 떨며 서로 돌아보며 말하되, “하나님이 어찌하여 우리에게 이 일을 행(行)하셨는고?” 하고, ^29그들이 가나안 땅에 돌아와 그 아비 야곱에게 이르러 그 만난 일을 자세(仔細)히 고(告)하여 가로되, ^30“그 땅의 주(主), 그 사람이 엄(嚴)히 우리에게 말씀하고 우리를 그 나라 정탐자(偵探者)로 여기기로, ^31우리가 그에게 이르되, “우리는 독실(篤實)한 자(者)요, 정탐(偵探)이 아니니이다. ^32우리는 한 아비의 아들 12형제(十二兄弟)로서 하나는 없어지고, 말째는 오늘 우리 아버지와 함께 가나안 땅에 있나이다.” 하였더니, ^33그 땅의 주(主), 그 사람이 우리에게 이르되, “내가 이같이 하여 너희가 독실(篤實)한 자(者)임을 알리니, 너희 형제(兄弟) 중(中) 하나를 내게 두고 양식(糧食)을 가지고 가서 너희 집들의 주림을 구(救)하고, ^34너희 말째 아우를 내게로 데려오라. 그리하면 너희가 정탐(偵探)이 아니요, 독실(篤實)한 자(者)임을 내가 알고 너희 형제(兄弟)를 너희에게 돌리리니, 너희가 이 나라에서 무역(貿易)하리라.” 하더이다.” 하고, ^35각기(各其) 자루를 쏟고 본즉, 각인(各人)의 돈뭉치가 그 자루 속에 있는지라.
그들과 그 아비가 돈 뭉치를 보고 다 두려워하더니, ^36그 아비 야곱이 그들에게 이르되, “너희가 나로 나의 자식(子息)들을 잃게 하도다. 요셉도 없어졌고, 시므온도 없어졌거늘, 베냐민을 또 빼앗아 가고자 하니, 이는 다 나를 해(害)롭게 함이로다.”.
^37르우벤이 아비에게 고(告)하여 가로되, “내가 그를 아버지께로 데리고 오지 아니하거든 나의 두 아들을 죽이소서. 그를 내 손에 맡기소서. 내가 그를 아버지께로 데리고 돌아오리이다.”. ^38야곱이 가로되, “내 아들은 너희와 함께 내려가지 못하리니, 그의 형(兄)은 죽고 그만 남았음이라. 만일(萬一) 너희 행(行)하는 길에서 재난(災難)이 그 몸에 미치면 너희가 나의 흰 머리로 슬피 음부(陰府)로 내려가게 함이 되리라.”.

43

^01그 땅에 기근(饑饉)이 심(甚)하고, ^02그들이 애굽에서 가져온 곡식(穀食)을 다 먹으매, 그 아비가 그들에게 이르되, “다시 가서 우리를 위(爲)하여 양식(糧食)을 조금 사라.”. ^03유다가 아비에게 말하여 가로되, “그 사람이 엄(嚴)히 우리에게 경계(警戒)하여 가로되, “너희 아우가 너희와 함께 하지 아니하면 너희가 내 얼굴을 보지 못하리라.” 하였으니, ^04아버지께서 우리 아우를 우리와 함께 보내시면 우리가 내려가서 아버지를 위(爲)하여 양식(糧食)을 사려니와, ^05아버지께서 만일(萬一) 그를 보내지 않으시면 우리는 내려가지 아니하리니, 그 사람이 우리에게 말하기를, “너희 아우가 너희와 함께하지 아니하면 너희가 내 얼굴을 보지 못하리라.” 하였음이니이다.”.
^06이스라엘이 가로되, “너희가 어찌하여 너희에게 오히려 아우가 있다고 그 사람에게 고(告)하여 나를 해(害)롭게 하였느냐?”. ^07그들이 가로되, “그 사람이 우리와 우리의 친족(親族)에 대(對)하여 자세(仔細)히 힐문(詰問)하여 이르기를, “너희 아버지가 그저 살았느냐? 너희에게 아우가 있느냐?” 하기로, 그 말을 조조(條條)이 그에게 대답(對答)한 것이라. 그가, “너희 아우를 데리고 내려오라.” 할 줄을 우리가 어찌 알았으리이까?”.
^08유다가 아비 이스라엘에게 이르되, “저 아이를 나와 함께 보내시면 우리가 곧 가리니, 그러면 우리와 아버지와 우리 어린 것들이 다 살고 죽지 아니하리이다. ^09내가 그의 몸을 담보(擔保)하오리니 아버지께서 내 손에 그를 물으소서. 내가 만일(萬一) 그를 아버지께 데려다가 아버지 앞에 두지 아니하면 내가 영원(永遠)히 죄(罪)를 지리이다. ^10우리가 지체(遲滯)하지 아니하였더면 벌써 두번(番) 갔다 왔으리이다.”.
^11그들의 아비 이스라엘이 그들에게 이르되, “그러할진대 이렇게 하라. 너희는 이 땅의 아름다운 소산(所産)을 그릇에 담아가지고 내려가서그 사람에게 예물(禮物)을 삼을찌니, 곧 유향(乳香) 조금과 꿀 조금과 향품(香品)과 몰약(沒藥)과 비자(婢子)와 파단행(巴旦杏)이니라. ^12너희 손에 돈을 배(倍)나 가지고 너희 자루 아구에 도로 넣여 온 그 돈을 다시 가지고 가라. 혹(或) 차착(差錯)이 있었을까 두렵도다. ^13네 아우도 데리고 떠나 다시 그 사람에게로 가라. ^14전능(全能)하신 하나님께서 그 사람 앞에서 너희에게 은혜(恩惠)를 베푸사, 그 사람으로 너희 다른 형제(兄弟)와 베냐민을 돌려보내게 하시기를 원(願)하노라. 내가 자식(子息)을 잃게 되면 잃으리로다.”.
^15그 사람들이 그 예물(禮物)을 취(取)하고 갑절 돈을 자기(自己)들의 손에 가지고 베냐민을 데리고 애굽에 내려가서 요셉의 앞에 서니라. ^16요셉이 베냐민이 그들과 함께 있음을 보고 청지기에게 이르되, “이 사람들을 집으로 인도(引導)해 들이고 짐승을 잡고 준비(準備)하라. 이 사람들이 오정(午正)에 나와 함께 먹을 것이니라.”.
^17그 사람이 요셉의 명(命)대로 하여 그 사람들을 요셉의 집으로 인도(引導)하니, ^18그 사람들이 요셉의 집으로 인도(引導)되매, 두려워하여 이르되, “전일(前日) 우리 자루에 넣여 있던 돈의 일로 우리가 끌려드도다. 이는 우리를 잡아 노예(奴隸)를 삼고 우리의 나귀를 빼앗으려 함이로다.” 하고, ^19그들이 요셉의 청지기에게 가까이 나아가 그 집 문(門)앞에서 그에게 고(告)하여, ^20가로되, “내 주(主)여. 우리가 전일(前日)에 내려와서 양식(糧食)을 사가지고, ^21객점(客店)에 이르러 자루를 풀어본즉, 각인(各人)의 돈이 본수(本數)대로 자루 아구에 있기로 우리가 도로 가져 왔고, ^22양식(糧食) 살 다른 돈도 우리가 가지고 내려왔나이다. 우리의 돈을 우리 자루에 넣은 자(者)는 누구인지 우리가 알지 못하나이다.”.
^23그가 이르되 “너희는 안심(安心)하라. 두려워 말라. 너희 하나님, 너희 아버지의 하나님이 재물(財物)을 너희 자루에 넣어 너희에게 주신 것이니라. 너희 돈은 내가 이미 받았느니라.” 하고, 시므온을 그들에게로 이끌어내고, ^24그들을 요셉의 집으로 인도(引導)하고 물을 주어 발을 씻게 하며, 그 나귀에게 먹이를 주더라.
^25그들이 여기서 먹겠다 함을 들으므로 예물(禮物)을 정돈(整頓)하고 요셉이 오정(午正)에 오기를 기다리더니, ^26요셉이 집으로 오매, 그들이 그 집으로 들어가서 그 예물(禮物)을 그에게 드리고 땅에 엎드리어 절하니, ^27요셉이 그들의 안부(安否)를 물으며 가로되, “너희 아버지 너희가 말하던 그 노인(老人)이 안녕(安寧)하시냐? 지금(至今)까지 생존(生存)하셨느냐?”. ^28그들이 대답(對答)하되, “주(主)의 종 우리 아비가 평안(平安)하고 지금(至今)까지 생존(生存)하였나이다.” 하고, 머리 숙여 절하더라.
^29요셉이 눈을 들어 자기(自己) 어머니의 아들 자기(自己) 동생(同生) 베냐민을 보고 가로되, “너희가 내게 말하던 너희 작은 동생(同生)이 이냐?”. 그가 또 가로되, “소자(小子)여. 하나님이 네게 은혜(恩惠) 베푸시기를 원(願)하노라.”.
^30요셉이 아우를 인(因)하여 마음이 타는듯 하므로 급(急)히 울 곳을 찾아 안방(房)으로 들어가서 울고, ^31얼굴을 씻고 나와서 그 정(情)을 억제(抑制)하고, “음식을 차리라.” 하매, ^32그들이 요셉에게 따로 하고, 그 형제(兄弟)들에게 따로 하고, 배식(陪食)하는 애굽 사람에게도 따로 하니, 애굽 사람은 히브리 사람과 같이 먹으면 부정(不淨)을 입음이었더라.
^33그들이 요셉의 앞에 앉되 그 장유(長幼)의 차서(次序)대로 앉히운 바 되니, 그들이 서로 이상(異常)히 여겼더라. ^34요셉이 자기(自己) 식물(植物)로 그들에게 주되, 베냐민에게는 다른 사람보다 5배(五倍)나 주매 그들이 마시며 요셉과 함께 즐거워하였더라.

44

^01요셉이 그 청지기에 명(命)하여 가로되, “양식(糧食)을 각인(各人)의 자루에 실을 수 있을 만큼 채우고 각인(各人)의 돈을 그 자루에 넣고, ^02또 내 잔(盞) 곧, 은잔(銀盞)을 그 소년(少年)의 자루 아구에 넣고 그 양식(糧食)값 돈도 함께 넣으라.” 하매, 그가 요셉의 명령(命令)대로 하고, ^03개동시(開東時)에 사람들과 그 나귀를 보내니라.
^04그들이 성(城)에서 나가 멀리 가기 전(前)에 요셉이 청지기에게 이르되, “일어나 그 사람들의 뒤를 따라 미칠 때에 그들에게 이르기를, ‘너희가 어찌하여 악(惡)으로 선(善)을 갚느냐? ^05이것은 내 주인(主人)이 가지고 마시며 늘 점(占)치는데 쓰는 것이 아니냐? 너희가 이같이 하니 악(惡)하도다’ 하라.”.
^06청지기가 그들에게 따라 미쳐 그대로 말하니, ^07그들이 그에게 대답(對答)하되, “우리 주(主)여, 어찌 이렇게 말씀하시나이까? 이런 일은 종들이 결단(決斷)코 아니하나이다. ^08우리 자루에 있던 돈도 우리가 가나안 땅에서부터 당신(當身)에게로 가져왔거늘, 우리가 어찌 당신(當身) 주인(主人)의 집에서 은금(銀金)을 도적(盜賊)질 하리이까? ^09종들 중(中) 뉘게서 발견(發見)되든지 그는 죽을 것이요, 우리는 우리 주(主)의 종이 되리이다.”.
^10그가 가로되, “그러면 너희 말과 같이 하리라. 그것이 뉘게서든지 발견(發見)되면 그는 우리 종이 될 것이요, 너희에게는 책망(責望)이 없으리라.”. ^11그들이 각각(各各) 급(急)히 자루를 땅에 내려 놓고 각기(各其) 푸니, ^12그가 나이 많은 자(者)에게서부터 시작(始作)하여 나이 적은 자(者)에게까지 수탐(搜探)하매, 잔(盞)이 베냐민의 자루에서 발견(發見)된지라.
^13그들이 옷을 찢고 각기(各其) 짐을 나귀에 싣고 성(城)으로 돌아오니라.
^14유다와 그 형제(兄弟)들이 요셉의 집에 이르니, 요셉이 오히려 그곳에 있는지라. 그 앞 땅에 엎드리니, ^15요셉이 그들에게 이르되, “너희가 어찌하여 이런 일을 행(行)하였느냐? 나 같은 사람이 점(占) 잘 칠 줄을 너희가 알지 못하느냐?”. ^16유다가 가로되, “우리가 내 주(主)께 무슨 말을 하오리이까? 무슨 설명(說明)을 하오리이까? 어떻게 우리의 정직(正直)을 나타내리이까? 하나님이 종들의 죄악(罪惡)을 적발(摘發)하셨으니, 우리와 이 잔(盞)이 발견(發見)된 자(者)가 다 내 주(主)의 종이 되겠나이다.”. ^17요셉이 가로되, “내가 결(決)코 그리하지 아니하리라. 잔(盞)이 그 손에서 발견(發見)된 자(者)만 나의 종이 되고, 너희는 평안(平安)히 너희 아버지께로 도로 올라갈 것이니라.”.
^18유다가 그에게 가까이 가서 가로되, “내 주(主)여. 청(請)컨대 종으로 내 주(主)의 귀에 한 말씀을 고(告)하게 하소서. 주(主)의 종에게 노(怒)하지 마옵소서. 주(主)는 바로와 같으심이니이다. ^19이전(以前)에 내 주(主)께서 종들에게 물으시되, “너희는 아비가 있느냐? 아우가 있느냐?” 하시기에, ^20우리가 내 주(主)께 고(告)하되, “우리에게 아비가 있으니 노인(老人)이요, 또 그 노년(老年)에 얻은 아들 소년(少年)이 있으니 그의 형(兄)은 죽고 그 어미의 끼친것은 그 뿐이므로 그 아비가 그를 사랑하나이다.” 하였더니, ^21주(主)께서 또 종들에게 이르시되, “그를 내게로 데리고 내려와서 나로 그를 목도(目覩)하게 하라.” 하시기로, ^22우리가 내 주(主)께 말씀하기를, “그 아이는 아비를 떠나지 못할찌니 떠나면 아비가 죽겠나이다.”. ^23주(主)께서 또 주(主)의 종들에게 말씀하시되, “너희 말째 아우가 너희와 함께 내려오지 아니하면 너희가 다시 내 얼굴을 보지 못하리라.” 하시기로, ^24우리가 주(主)의 종 우리 아비에게로 도로 올라가서 내 주(主)의 말씀을 그에게 고(告)하였나이다.
^25그 후(後)에 우리 아비가 “다시 가서 곡물(穀物)을 조금 사오라.” 하시기로, ^26우리가 이르되, “우리가 내려갈 수 없나이다. 우리 말째 아우가 함께 하면 내려 가려니와 말째 아우가 우리와 함께함이 아니면 사람의 얼굴을 볼 수 없음이니이다.”. ^27주(主)의 종 우리 아비가 우리에게 이르되, “너희도 알거니와 내 아내가 내게 두 아들을 낳았으나, ^28하나는 내게서 나간 고(故)로 내가 말하기를, “정녕(丁寧) 찢겨 죽었다.” 하고 내가 지금(至今)까지 그를 보지 못하거늘, ^29너희가 이도 내게서 취(取)하여 가려한즉 만일(萬一) 재해(災害)가 그 몸에 미치면 나의 흰머리로 슬피 음부(陰府)로 내려가게 하리라.” 하니, ^30아비의 생명(生命)과 아이의 생명(生命)이 서로 결탁(結託)되었거늘, 이제 내가 주(主)의 종 우리 아비에게 돌아갈 때에 아이가 우리와 함께 하지 아니하면, ^31아비가 아이의 없음을 보고 죽으리니, 이같이 되면 종들이 주(主)의 종 우리 아비의 흰 머리로 슬피 음부(陰府)로 내려가게 함이니이다.
^32주(主)의 종이 내 아비에게 아이를 담보(擔保)하기를, “내가 이를 아버지께로 데리고 돌아오지 아니하면 영영(永永)히 아버지께 죄(罪)를 지리이다.” 하였사오니, ^33청(請)컨대 주(主)의 종으로 아이를 대신(代身)하여 있어서 주(主)의 종이 되게 하시고, 아이는 형제(兄弟)와 함께 도로 올려 보내소서. ^34내가 어찌 아이와 함께 하지 아니하고 내 아비에게로 올라갈 수 있으리이까? 두렵건대 재해(災害)가 내 아비에게 미침을 보리이다.”.

45

^01요셉이 시종(侍從)하는 자(者)들 앞에서 그 정(情)을 억제(抑制)하지 못하여 소리질러 모든 사람을 자기(自己)에게서, “물러가라.” 하고, 그 형제(兄弟)에게 자기(自己)를 알리니, 때에 그와 함께 한 자(者)가 없었더라. ^02요셉이 방성대곡(放聲大哭)하니, 애굽 사람에게 들리며 바로의 궁중(宮中)에 들리더라.
^03요셉이 그 형(兄)들에게 이르되, “나는 요셉이라. 내 아버지께서 아직 살아 계시니이까?”.
형(兄)들이 그 앞에서 놀라서 능(能)히 대답(對答)하지 못하는지라.
^04요셉이 형(兄)들에게 이르되, “내게로 가까이 오소서.”.
그들이 가까이 가니, 가로되, “나는 당신(當身)들의 아우 요셉이니, 당신(當身)들이 애굽에 판 자(者)라. ^05당신(當身)들이 나를 이곳에 팔았으므로 근심하지 마소서. 한탄(恨歎)하지 마소서. 하나님이 생명(生命)을 구원(救援)하시려고 나를 당신(當身)들 앞서 보내셨나이다. ^06이 땅에 2년(二年) 동안 흉년(凶年)이 들었으나, 아직 5년(五年)은 기경(起耕)도 못하고 추수(秋收)도 못할지라. ^07하나님이 큰 구원(救援)으로 당신(當身)들의 생명(生命)을 보존(保存)하고 당신(當身)들의 후손(後孫)을 세상(世上)에 두시려고 나를 당신(當身)들 앞서 보내셨나니, ^08그런즉 나를 이리로 보낸 자(者)는 당신(當身)들이 아니요, 하나님이시라. 하나님이 나로 바로의 아비를 삼으시며, 그 온 집의 주(主)를 삼으시며, 애굽 온 땅의 치리자(治理者)를 삼으셨나이다.
^09당신(當身)들은 속(速)히 아버지께로 올라가서 고(告)하기를, ‘아버지의 아들 요셉의 말에, ‘하나님이 나를 애굽 전국(全國)의 주(主)로 세우셨으니 내게로 지체(遲滯)말고 내려오사, ^10아버지의 아들들과 아버지의 손자(孫子)들과 아버지의 양(羊)과 소와 모든 소유(所有)가 고센 땅에 있어서 나와 가깝게 하소서. ^11흉년(凶年)이 아직 다섯 해가 있으니, 내가 거기서 아버지를 봉양(奉養)하리이다. 아버지와 아버지의 가속(家屬)과 아버지의 모든 소속(所屬)이 결핍(缺乏)할까 하나이다’ 하더라’ 하소서.
^12당신(當身)들의 눈과 내 아우 베냐민의 눈이 보는 바, 당신(當身)들에게 이 말을 하는 것은 내 입이라. ^13당신(當身)들은 나의 애굽에서의 영화(榮華)와 당신(當身)들의 본 모든 것을 다 내 아버지께 고(告)하고 속(速)히 모시고 내려오소서.” 하며, ^14자기(自己) 아우 베냐민의 목을 안고 우니, 베냐민도 요셉의 목을 안고 우니라.
^15요셉이 또 형(兄)들과 입맞추며 안고 우니, 형(兄)들이 그제야 요셉과 말하니라.
^16요셉의 형(兄)들이 왔다는 소문(所聞)이 바로의 궁(宮)에 들리매, 바로와 그 신복(臣僕)이 기뻐하고, ^17바로는 요셉에게 이르되, “네 형(兄)들에게 명(命)하기를, 너희는 이렇게 하여 너희 양식(糧食)을 싣고 가서 가나안 땅에 이르거든, ^18너희 아비와 너희 가속(家屬)을 이끌고 내게로 오라. 내가 너희에게 애굽 땅 아름다운 것을 주리니, 너희가 나라의 기름진 것을 먹으리라. ^19이제 명(命)을 받았으니, 이렇게 하라. 너희는 애굽 땅에서 수레를 가져다가 너희 자녀(子女)와 아내를 태우고 너희 아비를 데려오라. ^20또 너희의 기구(器具)를 아끼지 말라. ‘온 애굽 땅의 좋은 것이 너희 것임이니라’ 하라.”.
^21이스라엘의 아들들이 그대로 할쌔, 요셉이 바로의 명(命)대로 그들에게로 수레를 주고 길 양식(糧食)을 주며, ^22또 그들에게 다 각기(各其) 옷 한 벌씩 주되, 베냐민에게는 은(銀) 300(三百)과 옷 다섯 벌을 주고, ^23그가 또 이와 같이 그 아비에게 보내되, 수나귀 10필(匹)에 애굽의 아름다운 물품(物品)을 실리고, 암나귀 열 필(匹)에는 아비에게 길에서 공궤(供饋)할 곡식(穀食)과 떡과 양식(糧食)을 실리고, ^24이에 형(兄)들을 돌려 보내며 그들에게 이르되, “당신(當身)들은 노중(路中)에서 다투지 말라.” 하였더라.
^25그들이 애굽에서 올라와 가나안 땅으로 들어가서 아비 야곱에게 이르러, ^26고(告)하여 가로되, “요셉이 지금(至今)까지 살아 있어 애굽 땅 총리(總理)가 되었더이다.”. 야곱이 그들을 믿지 아니하므로 기색(氣塞)하더니, ^27그들이 또 요셉이 자기(自己)들에게 부탁(付託)한 모든 말로 그 아비에게 고(告)하매, 그 아비 야곱이 요셉의 자기(自己)를 태우려고 보낸 수레를 보고야 기운(氣運)이 소생(蘇生)한지라.
^28이스라엘이 가로되, “족(足)하도다. 내 아들 요셉이 지금(至今)까지 살았으니 내가 죽기 전(前)에 가서 그를 보리라.”.

46

^01이스라엘이 모든 소유(所有)를 이끌고 발행(發行)하여 브엘세바에 이르러, 그 아비 이삭의 하나님께 희생(犧牲)을 드리니, ^02밤에 하나님이 이상(理想) 중(中)에 이스라엘에게 나타나시고, 불러 가라사대, “야곱아. 야곱아.” 하시는지라.
야곱이 가로되, “내가 여기 있나이다.” 하매, ^03하나님이 가라사대, “나는 하나님이라. 네 아비의 하나님이니 애굽으로 내려가기를 두려워 말라. 내가 거기서 너로 큰 민족(民族)을 이루게 하리라. ^04내가 너와 함께 애굽으로 내려가겠고 정녕(丁寧) 너를 인도(引導)하여 다시 올라올 것이며, 요셉이 그 손으로 네 눈을 감기리라.” 하셨더라.
^05야곱이 브엘세바에서 발행(發行)할쌔, 이스라엘의 아들들이 바로의 태우려고 보낸 수레에 자기(自己)들의 아비 야곱과 자기(自己)들의 처자(妻子)들을 태웠고, ^06그 생축(牲畜)과 가나안 땅에서 얻은 재물(財物)을 이끌었으며, 야곱과 그 자손(子孫)들이 다 함께 애굽으로 갔더라.
^07이와 같이 야곱이 그 아들들과 손자(孫子)들과 딸들과 손녀(孫女)들, 곧 그 모든 자손(子孫)을 데리고 애굽으로 갔더라.
^08애굽으로 내려간 이스라엘 가족(家族)의 이름이 이러하니, 야곱과 그 아들들, 곧 야곱의 맏아들 르우벤과 ^09르우벤의 아들 하녹과 발루와 헤스론과 갈미요. ^10시므온의 아들, 곧 여무엘과 야민과 오핫과 야긴과 스할과, 가나안 여인(女人)의 소생(所生) 사울이요. ^11레위의 아들, 곧 게르손과 그핫과 므라리요. ^12유다의 아들, 곧 엘과 오난과 셀라와 베레스와 세라니, 엘과 오난은 가나안 땅에서 죽었고, 또 베레스의 아들, 곧 헤스론과 하물이요. ^13잇사갈의 아들, 곧 돌라와 부와와 욥과 시므론이요. ^14스불론의 아들, 곧 세렛과 엘론과 얄르엘이니, ^15이들은 레아가 밧단아람에서 야곱에게 낳은 자손(子孫)들이라. 그 딸 디나를 합(合)하여 남자(男子)와 여자(女子)가 33명(三十三名)이며, ^16갓의 아들, 곧 시뵨과 학기와 수니와 에스본과 에리와 아로디와 아렐리요. ^17아셀의 아들, 곧 임나와 이스와와 이스위와 브리아와 그들의 누이 세라며, 또 브리아의 아들, 곧 헤벨과 말기엘이니, ^18이들은 라반이 그 딸 레아에게 준 실바가 야곱에게 낳은 자손(子孫)들이라. 합(合) 16명(十六名)이요.
^19야곱의 아내 라헬의 아들, 곧 요셉과 베냐민이요. ^20애굽 땅에서 온 제사장(祭司長) 보디베라의 딸 아스낫이 요셉에게 낳은 므낫세와 에브라임이요. ^21베냐민의 아들, 곧 벨라와 베겔과 아스벨과 게라와 나아만과 에히와 로스와 뭅빔과 훔빔과 아릇이니, ^22이들은 라헬이 야곱에게 낳은 자손(子孫)이라. 합(合) 14명(十四名)이요.
^23단의 아들 후심이요. ^24납달리의 아들, 곧 야스엘과 구니와 예셀과 실렘이라. ^25이들은 라반이 그 딸 라헬에게 준 빌하가 야곱에게 낳은 자손(子孫)이니, 합(合)이 7명(七名)이라.
^26야곱과 함께 애굽에 이른 자(者)는 야곱의 자부(子婦) 외(外)에 66명(六十六名)이니, 이는 다 야곱의 몸에서 나온 자(者)며, ^27애굽에서 요셉에게 낳은 아들이 2명(名)이니, 야곱의 집 사람으로 애굽에 이른 자(者)의 도합(都合)이 70명(七十名)이었더라.
^28야곱이 유다를 요셉에게 미리 보내어 자기(自己)를 고센으로 인도(引導)하게 하고, 다 고센 땅에 이르니, ^29요셉이 수레를 갖추고 고센으로 올라가서 아비 이스라엘을 맞으며, 그에게 보이고 그 목을 어긋맞겨 안고 얼마동안 울매, ^30이스라엘이 요셉에게 이르되, “네가 지금(至今)까지 살아 있고 내가 네 얼굴을 보았으니, 지금(至今) 죽어도 가(可)하도다.”.
^31요셉이 그 형(兄)들과 아비의 권속(眷屬)에게 이르되, “내가 올라가서 바로에게 고(告)하여 이르기를, ‘가나안 땅에 있던 내 형(兄)들과 내 아비의 권속(眷屬)이 내게로 왔는데, ^32그들은 목자(牧者)라. 목축(牧畜)으로 업(業)을 삼으므로 그 양(羊)과 소와 모든 소유(所有)를 이끌고 왔나이다’ 하리니, ^33바로가 당신(當身)들을 불러서, ‘너희의 업(業)이 무엇이냐?’ 묻거든, ^34당신(當身)들은 고(告)하기를, ‘주(主)의 종들은 어렸을 때부터 지금(至今)까지 목축(牧畜)하는 자(者)이온데 우리와 우리 선조(先祖)가 다 그러하니이다’ 하소서. 애굽 사람은 다 목축(牧畜)을 가증(可憎)히 여기나니, 당신(當身)들이 고센 땅에 거(居)하게 되리이다.”.

47

^01요셉이 바로에게 가서 고(告)하여 가로되, “나의 아비와 형(兄)들과 그들의 양(羊)과 소와 모든 소유(所有)가 가나안 땅에서 와서 고센 땅에 있나이다.” 하고, ^02형(兄)들 중(中) 5인(五人)을 택(擇)하여 바로에게 보이니, ^03바로가 요셉의 형(兄)들에게 묻되, “너희 생업(生業)이 무엇이냐?”. 그들이 바로에게 대답(對答)하되, “종들은 목자(牧者)이온데, 우리와 선조(先祖)가 다 그러하니이다.” 하고, ^04그들이 또 바로에게 고(告)하되, “가나안 땅에 기근(饑饉)이 심(甚)하여 종들의 떼를 칠 곳이 없기로 종들이 이곳에 우거(寓居)하러 왔사오니, 청(請)컨대 종들로 고센 땅에 거(居)하게 하소서.”. ^05바로가 요셉에게 일러 가로되, ^06“네 아비와 형(兄)들이 네게 왔은즉, 애굽 땅이 네 앞에 있으니 땅의 좋은 곳에 네 아비와 형(兄)들로 거(居)하게 하되, 고센 땅에 그들로 거(居)하게 하고 그들 중(中)에 능(能)한 자(者)가 있는줄 알거든 그들로 나의 짐승을 주관(主管)하게 하라.”.
^07요셉이 자기(自己) 아비 야곱을 인도(引導)하여 바로 앞에 서게 하니, 야곱이 바로에게 축복(祝福)하매, ^08바로가 야곱에게 묻되, “네 연세(年歲)가 얼마뇨?”. ^09야곱이 바로에게 고(告)하되, “내 나그네 길의 세월(歲月)이 130년(一百三十年)이니이다. 나의 연세(年歲)가 얼마 못되니 우리 조상(祖上)의 나그네 길의 세월(歲月)에 미치지 못하나, 험악(險惡)한 세월(歲月)을 보내었나이다.” 하고, ^10야곱이 바로에게 축복(祝福)하고 그 앞에서 나오니라.
^11요셉이 바로의 명(命)대로 그 아비와 형(兄)들에게 거(居)할 곳을 주되, 애굽의 좋은 땅 라암세스를 그들에게 주어 기업(基業)을 삼게 하고, ^12또 그 아비와 형(兄)들과 아비의 온 집에 그 식구(食口)를 따라 식물(植物)을 주어 공궤(供饋)하였더라.
^13기근(饑饉)이 더욱 심(甚)하여 사방(四方)에 식물(植物)이 없고, 애굽 땅과 가나안 땅이 기근(饑饉)으로 쇠약(衰弱)하니, ^14요셉이 곡식(穀食)을 팔아 애굽 땅과 가나안 땅에 있는 돈을 몰수(沒數)히 거두고, 그 돈을 바로의 궁(宮)으로 가져오니, ^15애굽 땅과 가나안 땅에 돈이 진(盡)한지라.
애굽 백성(百姓)이 다 요셉에게 와서 가로되, “돈이 진(盡)하였사오니 우리에게 식물(植物)을 주소서. 어찌 주(主) 앞에서 죽으리이까?”. ^16요셉이 가로되, “너희의 짐승을 내라. 돈이 진(盡)하였은즉 내가 너희의 짐승과 바꾸어 주리라.”.
^17그들이 그 짐승을 요셉에게 끌어 오는지라.
요셉이 그 말과 양(羊)떼와 소떼와 나귀를 받고 그들에게 식물(植物)을 주되, 곧 그 모든 짐승과 바꾸어서 그 해 동안에 식물(植物)로 그들을 기르니라.
^18그 해가 다하고 새 해가 되매, 무리가 요셉에게 와서 그에게 고(告)하되, “우리가 주(主)께 숨기지 아니하나이다. 우리의 돈이 다하였고 우리의 짐승떼가 주(主)께로 돌아갔사오니, 주(主)께 낼 것이 아무 것도 남지 아니하고, 우리의 몸과 전지(田地)뿐이라. ^19우리가 어찌 우리의 전지(田地)와 함께 주(主)의 목전(目前)에 죽으리이까? 우리 몸과 우리 토지(土地)를 식물(植物)로 사소서. 우리가 토지(土地)와 함께 바로의 종이 되리니, 우리에게 종자(種子)를 주시면 우리가 살고 죽지 아니하고, 전지(田地)도 황폐(荒廢)치 아니하리이다.”.
^20그러므로 요셉이 애굽 전지(田地)를 다 사서 바로에게 드리니, 애굽 사람이 기근(饑饉)에 몰려서 각기(各其) 전지(田地)를 팖이라. 땅이 바로의 소유(所有)가 되니라.
^21요셉이 애굽 이 끝에서 저 끝까지의 백성(百姓)을 성읍(城邑)들에 옮겼으나, ^22제사장(祭司長)의 전지(田地)는 사지 아니하였으니, 제사장(祭司長)은 바로에게서 녹(祿)을 받음이라. 바로의 주는 녹(祿)을 먹으므로 그 전지(田地)를 팔지 않음이었더라.
^23요셉이 백성(百姓)에게 이르되, “오늘날 내가 바로를 위(爲)하여 너희 몸과 너희 전지(田地)를 샀노라. 여기 종자(種子)가 있으니 너희는 그 땅에 뿌리라. ^24추수(秋收)의 오분 일(五分之一)을 바로에게 상납(上納)하고, 사분(四分)은 너희가 취(取)하여 전지(田地)의 종자(種子)도 삼고 너희의 양식(糧食)도 삼고, 너희 집 사람과 어린 아이의 양식(糧食)도 삼으라.”. ^25그들이 가로되, “주(主)께서 우리를 살리셨사오니, 우리가 주(主)께 은혜(恩惠)를 입고 바로의 종이 되겠나이다.”.
^26요셉이 애굽 토지법(土地法)을 세우매, 그 오분 일(五分之一)이 바로에게 상납(上納)되나 제사장(祭司長)의 토지(土地)는 바로의 소유(所有)가 되지 아니하여 오늘까지 이르니라.
^27이스라엘 족속(族屬)이 애굽 고센 땅에 거(居)하며, 거기서 산업(産業)을 얻고 생육(生育)하며 번성(蕃盛)하였더라.
^28야곱이 애굽 땅에 17년(十七年)을 거(居)하였으니, 그의 수(壽)가 147세(一百四十七歲)라.
^29이스라엘의 죽을 기한(期限)이 가까우매, 그가 그 아들 요셉을 불러 그에게 이르되, “이제 내가 네게 은혜(恩惠)를 입었거든 청(請)하노니, 네 손을 내 환도뼈 아래 넣어서 나를 인애(仁愛)와 성심(誠心)으로 대접(待接)하여, 애굽에 장사(葬事)하지 않기를 맹세(盟誓)하고, ^30내가 조상(祖上)들과 함께 눕거든 너는 나를 애굽에서 메어다가 선영(先塋)에 장사(葬事)하라.”. 요셉이 가로되, “내가 아버지의 말씀대로 행(行)하리이다.”. ^31야곱이 또 가로되, “내게 맹세(盟誓)하라.”. 맹세(盟誓)하니, 이스라엘이 침상(寢床) 머리에서 경배(敬拜)하니라.

48

^01이 일 후(後)에 혹(或)이 요셉에게 고(告)하기를, “네 부친(父親)이 병(病)들었다.” 하므로, 그가 곧 두 아들, 므낫세와 에브라임과 함께 이르니, ^02혹(或)이 야곱에게 고(告)하되, “네 아들 요셉이 네게 왔다.” 하매, 이스라엘이 힘을 내어 침상(寢床)에 앉아, ^03요셉에게 이르되, “이전(以前)에 가나안 땅 루스에서 전능(全能)한 하나님이 내게 나타나 복(福)을 허락(許諾)하여, ^04내게 이르시되, “내가 너로 생육(生育)하게 하며 번성(蕃盛)하게 하여 네게서 많은 백성(百姓)이 나게 하고, 내가 이 땅을 네 후손(後孫)에게 주어 영원(永遠)한 기업(基業)이 되게 하리라. (창28:13~19, 창35:6~9)” 하셨느니라.
^05내가 애굽으로 와서 네게 이르기 전(前)에 애굽에서 네게 낳은 두 아들 에브라임과 므낫세는 내 것이라. 르우벤과 시므온처럼 내 것이 될 것이요, ^06이들 후(後)의 네 소생(所生)이 네 것이 될 것이며, 그 산업(産業)은 그 형(兄)의 명의(名義) 하(下)에서 함께 하리라.
^07내게 관(關)하여는, 내가 이전(以前)에 내가 밧단에서 올 때에 라헬이 나를 따르는 노중(路中) 가나안 땅에서 죽었는데, 그곳은 에브랏까지 길이 오히려 격(隔)한 곳이라. 내가 거기서 그를 에브랏 길에 장사(葬事)하였느니라.”. (에브랏은 곧, 베들레헴이라.)
^08이스라엘이 요셉의 아들들을 보고 가로되, “이들은 누구냐?”. ^09요셉이 그 아비에게 고(告)하되, “이는 하나님이 여기서 내게 주신 아들들이니이다.”. 아비가 가로되, “그들을 이끌어 내 앞으로 나아오라. 내가 그들에게 축복(祝福)하리라.”.
^10이스라엘의 눈이 나이로 인(因)하여 어두워서 보지 못하더라.
요셉이 두 아들을 이끌어 아비 앞으로 나아가니, 이스라엘이 그들에게 입맞추고 그들을 안고, ^11요셉에게 이르되, “내가 네 얼굴을 보리라고는 뜻하지 못하였더니, 하나님이 내게 네 소생(所生)까지 보이셨도다.”.
^12요셉이 아비 무릎 사이에서 두 아들을 물리고, 땅에 엎드려 절하고, ^13우수(右手)로는 에브라임을 이스라엘의 좌수(左手)를 향(向)하게 하고, 좌수(左手)로는 므낫세를 이스라엘의 우수(右手)를 향(向)하게 하고, 이끌어 그에게 가까이 나아가매, ^14이스라엘이 우수(右手)를 차자(次子) 에브라임의 머리에 얹고 좌수(左手)를 펴서 므낫세의 머리에 얹으니, 므낫세는 장자(長子)라도 팔을 어긋맞겨 얹었더라.
^15그가 요셉을 위(爲)하여 축복(祝福)하여 가로되, “내 조부(祖父) 아브라함과 아버지 이삭의 섬기던 하나님, 나의 남으로부터 지금(至今)까지 나를 기르신 하나님, ^16나를 모든 환난(患難)에서 건지신 사자(使者)께서 이 아이에게 복(福)을 주시오며, 이들로 내 이름과 내 조부(祖父) 아브라함과 아버지 이삭의 이름으로 칭(稱)하게 하시오며, 이들로 세상(世上)에서 번식(蕃殖)되게 하시기를 원(願)하나이다.”.
^17요셉이 그 아비가 우수(右手)를 에브라임의 머리에 얹은 것을 보고 기뻐 아니하여 아비의 손을 들어 에브라임의 머리에서 므낫세의 머리로 옮기고자 하여, ^18그 아비에게 이르되, “아버지여, 그리 마옵소서. 이는 장자(長子)니 우수(右手)를 그 머리에 얹으소서.”.
^19아비가 허락(許諾)지 아니하여 가로되, “나도 안다. 내 아들아. 나도 안다. 그도 한 족속(族屬)이 되며 그도 크게 되려니와, 그 아우가 그보다 큰 자(者)가 되고 그 자손(子孫)이 여러 민족(民族)을 이루리라.” 하고, ^20그 날에 그들에게 축복(祝福)하여 가로되, “이스라엘 족속(族屬)이 너로 축복(祝福)하기를, ‘하나님이 너로 에브라임 같고 므낫세 같게 하시리라’ 하리라.” 하여, 에브라임을 므낫세보다 앞세웠더라.
^21이스라엘이 요셉에게 또 이르되, “나는 죽으나, 하나님이 너희와 함께 계시사 너희를 인도(引導)하여 너희 조상(祖上)의 땅으로 돌아가게 하시려니와, ^22내가 네게 네 형제(兄弟)보다 일부분(一部分)을 더 주었나니, 이는 내가 내 칼과 활로 아모리 족속(族屬)의 손에서 빼앗은 것이니라.”.

49

^01야곱이 그 아들들을 불러 이르되, “너희는 모이라. 너희의 후일(後日)에 당(當)할 일을 내가 너희에게 이르리라. ^02너희는 모여 들으라. 야곱의 아들들아. 너희 아비 이스라엘에게 들을찌어다.
^03르우벤아. 너는 내 장자(長子)요, 나의 능력(能力)이요, 나의 기력(氣力)의 시작(始作)이라. 위광(威光)이 초등(超等)하고 권능(權能)이 탁월(卓越)하도다마는, ^04물의 끓음 같았은즉 너는 탁월(卓越)치 못하리니, 네가 아비의 침상(寢床)에 올라 더럽혔음이로다. 그가 내 침상(寢床)에 올랐었도다.
^05시므온과 레위는 형제(兄弟)요, 그들의 칼은 잔해(殘骸)하는 기계(機械)로다.
^06내 혼(魂)아. 그들의 모의(謀議)에 상관(相關)하지 말지어다. 내 영광(榮光)아. 그들의 집회(集會)에 참여(參與)하지 말지어다. 그들이 그 분노(忿怒)대로 사람을 죽이고, 그 혈기(血氣)대로 소의 발목 힘줄을 끊었음이로다. ^07그 노염(怒焰)이 혹독(酷毒)하니 저주(詛呪)를 받을 것이요, 분기(忿氣)가 맹렬(猛烈)하니 저주(詛呪)를 받을 것이라. 내가 그들을 야곱 중(中)에서 나누며, 이스라엘 중(中)에서 흩으리로다.
^08유다야. 너는 네 형제(兄弟)의 찬송(讚頌)이 될지라. 네 손이 네 원수(怨讐)의 목을 잡을 것이요, 네 아비의 아들들이 네 앞에 절하리로다. ^09유다는 사자(獅子) 새끼로다. 내 아들아. 너는 움킨 것을 찢고 올라 갔도다. 그의 엎드리고 웅크림이 숫사자(獅子) 같고 암사자(獅子) 같으니, 누가 그를 범(犯)할 수 있으랴? ^10홀(笏)이 유다를 떠나지 아니하며, 치리자(治理者)의 지팡이가 그 발 사이에서 떠나지 아니하시기를 실로가 오시기까지 미치리니, 그에게 모든 백성(百姓)이 복종(服從)하리로다. ^11그의 나귀를 포도(葡萄)나무에 매며, 그 암나귀 새끼를 아름다운 포도(葡萄)나무에 맬 것이며, 또 그 옷을 포도주(葡萄酒)에 빨며 그 복장(服裝)을 포도즙(葡萄汁)에 빨리로다. ^12그 눈은 포도주(葡萄酒)로 인(因)하여 붉겠고, 그 이는 우유(牛乳)로 인(因)하여 희리로다.
^13스불론은 해변(海邊)에 거(居)하리니, 그곳은 배 매는 해변(海邊)이라. 그 지경(地境)이 시돈까지리로다.
^14잇사갈은 양(羊)의 우리 사이에 꿇어 앉은 건장(健壯)한 나귀로다. ^15그는 쉴 곳을 보고 좋게 여기며, 토지(土地)를 보고 아름답게 여기고, 어깨를 내려 짐을 메고 압제(壓制) 아래서 섬기리로다.
^16단은 이스라엘의 한 지파(支派)같이 그 백성(百姓)을 심판(審判)하리로다. ^17단은 길의 뱀이요, 첩경(捷徑)의 독사(毒蛇)리로다. 말굽을 물어서 그 탄 자(者)로 뒤로 떨어지게 하리로다.
^18여호와여. 나는 주(主)의 구원(救援)을 기다리나이다.
^19갓은 군대(軍隊)의 박격(迫擊)을 받으나, 도리어 그 뒤를 추격(追擊)하리로다.
^20아셀에게서 나는 식물(植物)은 기름진 것이라. 그가 왕(王)의 진수(珍羞)를 공궤(供饋)하리로다.
^21납달리는 놓인 암사슴이라. 아름다운 소리를 발(發)하는도다.
^22요셉은 무성(茂盛)한 가지, 곧 샘 곁의 무성(茂盛)한 가지라. 그 가지가 담을 넘었도다. ^23활 쏘는 자(者)가 그를 학대(虐待)하며, 그를 쏘며, 그를 군박(窘迫)하였으나, ^24요셉의 활이 도리어 견강(堅剛)하며 그의 팔이 힘이 있으니, 야곱의 전능자(全能者)의 손을 힘입음이라. 그로부터 이스라엘의 반석(磐石)인 목자(牧者)가 나도다. ^25네 아비의 하나님께로 말미암나니 그가 너를 도우실 것이요, 전능자(全能者)로 말미암나니 그가 네게 복(福)을 주실 것이라. 위로 하늘의 복(福)과 아래로 원천(源泉)의 복(福)과 젖먹이는 복(福)과 태(胎)의 복(福)이리로다. ^26네 아비의 축복(祝福)이 내 부여조(父與祖)의 축복(祝福)보다 나아서, 영원(永遠)한 산(山)이 한(限)없음같이 이 축복(祝福)이 요셉의 머리로 돌아오며, 그 형제(兄弟) 중(中) 뛰어난 자(者)의 정수리로 돌아오리로다.
^27베냐민은 물어 뜯는 이리라. 아침에는 빼앗은 것을 먹고 저녁에는 움킨 것을 나누리로다.”.
^28이들은 이스라엘의 12지파(十二支派)라.
이와 같이 그 아비가 그들에게 말하고 그들에게 축복(祝福)하였으되, 곧 그들 각인(各人)의 분량(分量)대로 축복(祝福)하였더라.
^29그가 그들에게 명(命)하여 가로되, “내가 내 열조(列祖)에게로 돌아가리니, 나를 헷 사람 에브론 밭에 있는 굴(窟)에 우리 부여조(父與祖)와 함께 장사(葬事)하라. ^30이 굴(窟)은 가나안 땅 마므레 앞, 막벨라 밭에 있는 것이라. 아브라함이 헷 사람 에브론에게서 밭과 함께 사서 그 소유(所有) 매장지(埋葬地)를 삼았으므로, ^31아브라함과 그 아내 사라가 거기 장사(葬事)되었고, 이삭과 그 아내 리브가도 거기 장사(葬事)되었으며, 나도 레아를 그곳에 장사(葬事)하였노라. ^32이 밭과 거기 있는 굴(窟)은 헷 사람에게서 산 것이니라.”.
^33야곱이 아들에게 명(命)하기를 마치고 그 발을 침상(寢床)에 거두고, 기운(氣運)이 진(盡)하여 그 열조(列祖)에게로 돌아갔더라.

50

^01요셉이 아비 얼굴에 구푸려 울며 입맞추고, ^02그 수종(隨從) 의사(醫師)에게 명(命)하여 향(香) 재료(材料)로 아비의 몸에 넣게 하매, 의사(醫師)가 이스라엘에게 그대로 하되, ^0340일(四十日)이 걸렸으니 향(香) 재료(材料)를 넣는 데는 이 날수가 걸림이며, 애굽 사람들은 70일(七十日) 동안 그를 위(爲)하여 곡(哭)하였더라. ^04곡(哭)하는 기한(期限)이 지나매, 요셉이 바로의 궁(宮)에 말하여 가로되, “내가 너희에게 은혜(恩惠)를 입었으면 청(請)컨대 바로의 귀에 고(告)하기를, ^05‘우리 아버지가 나로 맹세(盟誓)하게 하여 이르되, <내가 죽거든 가나안 땅에 내가 파서 둔 묘실(墓室)에 나를 장사(葬事)하라. (창47:29)> 하였나니, 나로 올라가서 내가 다시 오리이다’ 하라.” 하였더니, ^06바로가 가로되, “그가 네게 시킨 맹세(盟誓)대로 올라가서 네 아비를 장사(葬事)하라.”.
^07요셉이 자기(自己) 아비를 장사(葬事)하러 올라가니, 바로의 모든 신하(臣下)와 바로 궁(宮)의 장로(長老)들과 애굽 땅의 모든 장로(長老)와, ^08요셉의 온 집과 그 형제(兄弟)들과 그 아비의 집이 그와 함께 올라가고, 그들의 어린 아이들과 양(羊)떼와 소떼만 고센 땅에 남겼으며, ^09병거(兵車)와 기병(騎兵)이 요셉을 따라 올라가니, 그 떼가 심(甚)히 컸더라.
^10그들이 요단강(江) 건너편(便) 아닷 타작(打作)마당에 이르러 거기서 크게 호곡(呼哭)하고 애통(哀痛)하며, 요셉이 아비를 위(爲)하여 7일(七日) 동안 애곡(哀哭)하였더니, ^11그 땅 거민(居民) 가나안 백성(百姓)들이 아닷 마당의 애통(哀痛)을 보고 가로되, “이는 애굽 사람의 큰 애통(哀痛)이라.” 하였으므로 그 땅 이름을 ‘아벨미스라임’이라 하였으니, 곧 요단강(江) 건너편(便)이더라. ^12야곱의 아들들이 부명(父命)을 좇아 행(行)하여, ^13그를 가나안 땅으로 메어다가 마므레 앞 막벨라 밭 굴(窟)에 장사(葬事)하였으니, 이는 아브라함이 헷 족속(族屬) 에브론에게 밭과 함께 사서 소유(所有) 매장지(埋葬地)를 삼은 곳이더라.
^14요셉이 아비를 장사(葬事)한 후(後)에 자기(自己) 형제(兄弟)와 호상군(護喪軍)과 함께 애굽으로 돌아왔더라.
^15요셉의 형제(兄弟)들이 그 아비가 죽었음을 보고 말하되, “요셉이 혹시(或時) 우리를 미워하여 우리가 그에게 행(行)한 모든 악(惡)을 다 갚지나 아니할까?” 하고, ^16요셉에게 말을 전(傳)하여 가로되, “당신(當身)의 아버지가 돌아가시기 전(前)에 명(命)하여 이르시기를, ^17“너희는 이같이 요셉에게 이르라. ‘“네 형(兄)들이 네게 악(惡)을 행(行)하였을지라도 이제 바라건대 그 허물과 죄(罪)를 용서(容恕)하라.” 하셨다’ 하라.” 하셨나니, 당신(當身)의 아버지의 하나님의 종들의 죄(罪)를 이제 용서(容恕)하소서.” 하매, 요셉의 그 말을 들을 때에 울었더라.
^18그 형(兄)들이 또 친(親)히 와서 요셉의 앞에 엎드려 가로되, “우리는 당신(當身)의 종이니이다.”. ^19요셉이 그들에게 이르되, “두려워 마소서. 내가 하나님을 대신(代身)하리이까? ^20당신(當身)들은 나를 해(害)하려 하였으나 하나님은 그것을 선(善)으로 바꾸사, 오늘과 같이 만민(萬民)의 생명(生命)을 구원(救援)하게 하시려 하셨나니, ^21당신(當身)들은 두려워 마소서. 내가 당신(當身)들과 당신(當身)들의 자녀(子女)를 기르리이다.” 하고, 그들을 간곡(懇曲)한 말로 위로(慰勞)하였더라.
^22요셉이 그 아비의 가족(家族)과 함께 애굽에 거(居)하여 110세(一百十歲)를 살며, ^23에브라임의 자손(子孫) 3대(三代)를 보았으며, 므낫세의 아들 마길의 아들들도 요셉의 슬하(膝下)에서 양육(養育)되었더라.
^24요셉이 그 형제(兄弟)에게 이르되, “나는 죽으나, 하나님이 너희를 권고(眷顧)하시고 너희를 이 땅에서 인도(引導)하여 내사, 아브라함과 이삭과 야곱에게 맹세(盟誓)하신 땅에 이르게 하시리라.” 하고, ^25요셉이 또 이스라엘 자손(子孫)에게 맹세(盟誓)시켜 이르기를, “하나님이 정녕(丁寧) 너희를 권고(眷顧)하시리니, 너희는 여기서 내 해골(骸骨)을 메고 올라가겠다 하라.” 하였더라.
^26요셉이 110세(一百十歲)에 죽으매, 그들이 그의 몸에 향(香) 재료(材料)를 넣고 애굽에서 입관(入棺)하였더라.

신약. 요한복음(요). 01-21.

01

^01태초(太初)에 말씀이 계시니라. 이 말씀이 하나님과 함께 계셨으니, 이 말씀은, 곧 하나님이시니라.

^02그가 태초(太初)에 하나님과 함께 계셨고, ^03만물(萬物)이 그로 말미암아 지은바 되었으니, 지은 것이 하나도 그가 없이는 된 것이 없느니라.

^04그 안에 생명(生命)이 있었으니, 이 생명(生命)은 사람들의 빛이라.

^05빛이 어두움에 비취되, 어두움이 깨닫지 못하더라.

^06하나님께로서 보내심을 받은 사람이 났으니, 이름은 요한이라. ^07저가 증거(證據)하러 왔으니, 곧 빛에 대(對)하여 증거(證據)하고 모든 사람으로 자기(自己)를 인(因)하여 믿게 하려함이니라. ^08그는 이 빛이 아니요, 이 빛에 대(對)하여 증거(證據)하러 온 자(者)라.

^09참 빛, 곧 세상(世上)에 와서 각(各) 사람에게 비취는 빛이 있었나니 ^10그가 세상(世上)에 계셨으며, 세상(世上)은 그로 말미암아 지은 바 되었으되 세상(世上)이 그를 알지 못하였고, ^11자기(自己) 땅에 오매 자기(自己) 백성(百姓)이 영접(迎接)지 아니하였으나, ^12영접(迎接)하는 자(者), 곧 그 이름을 믿는 자(者)들에게는 하나님의 자녀(子女)가 되는 권세(權勢)를 주셨으니, ^13이는 혈통(血統)으로나 육정(肉情)으로나 사람의 뜻으로 나지 아니하고, 오직 하나님께로서 난 자(者)들이니라.

^14말씀이 육신(肉身)이 되어 우리 가운데 거(居)하시매, 우리가 그 영광(榮光)을 보니 아버지의 독생자(獨生子)의 영광(榮光)이요, 은혜(恩惠)와 진리(眞理)가 충만(充滿) 하더라.

^15요한이 그에 대(對)하여 증거(證據)하여 외쳐 가로되, “내가 전(前)에 말하기를, “내 뒤에 오시는 이가 나보다 앞선 것은 나보다 먼저 계심이니라.” 한 것이 이 사람을 가리킴이라.” 하니라.

^16우리가 다 그의 충만(充滿)한 데서 받으니, 은혜(恩惠) 위에 은혜(恩惠)러라. ^17율법은 모세로 말미암아 주신 것이요, 은혜(恩惠)와 진리(眞理)는 예수 그리스도로 말미암아 온 것이라. ^18본래(本來) 하나님을 본 사람이 없으되, 아버지 품 속에 있는 독생(獨生)하신 하나님이 나타내셨느니라.

-

^19유대인(人)들이 예루살렘에서 제사장(祭司長)들과 레위인(人)들을 요한에게 보내어, “네가 누구냐?” 물을 때에 요한의 증거(證據)가 이러하니라. ^20요한이 드러내어 말하고 숨기지 아니하니, 드러내어 하는 말이, “나는 그리스도가 아니라.” 한대, ^21또 묻되, “그러면 무엇 네가 엘리야냐?”. 가로되, “나는 아니라.”. 또 묻되, “네가 그 선지자(先知者)냐?”. 대답(對答)하되, “아니라.”. ^22또 말하되, “누구냐? 우리를 보낸 이들에게 대답(對答)하게 하라. 너는 네게 대(對)하여 무엇이라 하느냐?”. ^23가로되, “나는 선지자(先知者) 이사야의 말과 같이, <주(主)의 길을 곧게 하라고 광야(曠野)에서 외치는 자(者)의 소리 (사40:03)>로라.” 하니라.

^24저희는 바리새인(人)들에게서 보낸 자(者)라. ^25또 물어 가로되, “네가 만일(萬一) 그리스도도 아니요, 엘리야도 아니요, 그 선지자(先知者)도 아닐진대, 어찌하여 침례(浸禮)를 주느냐?”. ^26요한이 대답(對答)하되, “나는 물로 침례(浸禮)를 주거니와, 너희 가운데 너희가 알지 못하는 한 사람이 섰으니, ^27곧 내 뒤에 오시는 그이라. 나는 그의 신들메 풀기도 감당(堪當)치 못하겠노라.” 하더라.

^28이 일은 요한의 침례(浸禮) 주던 곳 요단강(江) 건너편(便) 베다니에서 된 일이니라.

^29이튿날 요한이 예수께서 자기(自己)에게 나아오심을 보고 가로되, “보라. 세상(世上) 죄(罪)를 지고 가는 하나님의 어린 양(羊)이로다. ^30내가 전(前)에 말하기를, “내 뒤에 오는 사람이 있는데 나보다 앞선 것은 그가 나보다 먼저 계심이라.” 한 것이 이 사람을 가리킴이라. ^31나도 그를 알지 못하였으나 내가 와서 물로 침례(浸禮)를 주는 것은 그를 이스라엘에게 나타내려 함이라.” 하니라.

^32요한이 또 증거(證據)하여 가로되, “내가 보매 성령(聖靈)이 비둘기같이 하늘로서 내려와서 그의 위에 머물렀더라. ^33나도 그를 알지 못하였으나 나를 보내어, “물로 침례(浸禮)를 주라.” 하신 그 이가 나에게 말씀하시되, “성령(聖靈)이 내려서 누구 위에든지 머무는 것을 보거든, 그가 곧 성령(聖靈)으로 침례(浸禮)를 주는 이인줄 알라.” 하셨기에, ^34내가 보고, “그가 하나님의 아들이심을 증거(證據)하였노라.” 하니라.”.

^35또 이튿날 요한이 자기(自己) 제자(弟子) 중(中) 두 사람과 함께 섰다가 ^36예수의 다니심을 보고 말하되, “보라. 하나님의 어린 양(羊)이로다.”.

^37두 제자(弟子)가 그의 말을 듣고 예수를 좇거늘, ^38예수께서 돌이켜 그 좇는 것을 보시고 물어 가라사대, “무엇을 구(求)하느냐?”. 가로되, “랍비여. 어디 계시오니이까?” 하니, (랍비는 번역(飜譯)하면 선생(先生)이라.) ^39예수께서 가라사대, “와 보라.” 그러므로 저희가 가서 계신 데를 보고 그날 함께 거(居)하니, 때가 제 ^10시(第十時)쯤 되었더라.

^40요한의 말을 듣고 예수를 좇는 두 사람 중(中)에 하나는 시몬 베드로의 형제(兄弟) 안드레라. ^41그가 먼저 자기(自己)의 형제(兄弟) 시몬을 찾아 말하되, “우리가 메시야를 만났다.” 하고, 메시야는 번역(飜譯)하면 그리스도라. ^42데리고 예수께로 오니, 예수께서 보시고 가라사대, “네가 요한의 아들 시몬이니, 장차(將次) 게바라 하리라.” 하시니라. (게바는 번역(飜譯)하면 베드로라.)

^43이튿날 예수께서 갈릴리로 나가려 하시다가 빌립을 만나 이르시되, “나를 좇으라.” 하시니, ^44빌립은 안드레와 베드로와 한 동네 벳새다 사람이라.

^45빌립이 나다나엘을 찾아 이르되, “모세가 율법(律法)에 기록(記錄)하였고 여러 선지자(先知者)가 기록(記錄)한 그 이를 우리가 만났으니, 요셉의 아들 나사렛 예수니라.”. ^46나다나엘이 가로되, “나사렛에서 무슨 선(善)한 것이 날 수 있느냐?”. 빌립이 가로되, “와 보라.” 하니라.

^47예수께서 나다나엘이 자기(自己)에게 오는 것을 보시고 그를 가리켜 가라사대, “보라. 이는 참 이스라엘 사람이라. 그 속에 간사(奸詐)한 것이 없도다.”.

^48나다나엘이 가로되, “어떻게 나를 아시나이까?”.

예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “빌립이 너를 부르기 전(前)에 네가 무화과(無花果)나무 아래 있을 때에 보았노라.”.

^49나다나엘이 대답(對答)하되, “랍비여. 당신(當身)은 하나님의 아들이시요, 당신(當身)은 이스라엘의 임금이로소이다.”.

^50예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내가 너를 무화과(無花果)나무 아래서 보았다 하므로 믿느냐? 이보다 더 큰 일을 보리라.”. ^51또 가라사대, “진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 하늘이 열리고 하나님의 사자(使者)들이 인자(人子) 위에 오르락 내리락 하는 것을 보리라.” 하시니라.

02

^01사흘 되던 날에 갈릴리 가나에 혼인(婚姻)이 있어 예수의 어머니도 거기 계시고, ^02예수와 그 제자(弟子)들도 혼인(婚姻)에 청(請)함을 받았더니, ^03포도주(葡萄酒)가 모자란지라. 예수의 어머니가 예수에게 이르되, “저희에게 포도주(葡萄酒)가 없다.” 하니, ^04예수께서 가라사대, “여자(女子)여. 나와 무슨 상관(相關)이 있나이까? 내 때가 아직 이르지 못하였나이다.”. ^05그 어머니가 하인(下人)들에게 이르되, “너희에게 무슨 말씀을 하시든지 그대로 하라.” 하니라.

^06거기 유대인(人)의 결례(潔禮)를 따라 두 세 통(桶) 드는 돌항아리 여섯이 놓였는지라. ^07예수께서 저희에게 이르시되, “항아리에 물을 채우라.” 하신즉, 아구까지 채우니, ^08“이제는 떠서 연회장(宴會長)에게 갖다 주라.” 하시매, 갖다 주었더니, ^09연회장(宴會長)은 물로 된 포도주(葡萄酒)를 맛보고 어디서 났는지 알지 못하되, 물 떠온 하인(下人)들은 알더라. 연회장(宴會長)이 신랑(新郞)을 불러 ^10말하되, “사람마다 먼저 좋은 포도주(葡萄酒)를 내고 취(醉)한 후(後)에 낮은 것을 내거늘, 그대는 지금까지 좋은 포도주(葡萄酒)를 두었도다.” 하니라.

^11예수께서 이 처음 표적(標蹟)을 갈릴리 가나에서 행(行)하여 그 영광(榮光)을 나타내시매, 제자(弟子)들이 그를 믿으니라.

^12그 후(後)에 예수께서 그 어머니와 형제(兄弟)들과 제자(弟子)들과 함께 가버나움으로 내려가 거기 여러 날 계시지 아니하시니라.

-

^13유대인(人)의 유월절(逾越節)이 가까운지라.

예수께서 예루살렘으로 올라가셨더니, ^14성전(聖殿) 안에서 소와 양(羊)과 비둘기 파는 사람들과 돈 바꾸는 사람들의 앉은 것을 보시고, ^15노끈으로 채찍을 만드사 양(羊)이나 소를 다 성전(聖殿)에서 내어 쫓으시고, 돈 바꾸는 사람들의 돈을 쏟으시며 상(床)을 엎으시고, ^16비둘기 파는 사람들에게 이르시되, “이것을 여기서 가져가라. 내 아버지의 집으로 장사하는 집을 만들지 말라.” 하시니, ^17제자(弟子)들이 성경(聖經) 말씀에, <주(主)의 전(殿)을 사모(思慕)하는 열심(熱心)이 나를 삼키리라. (시69:09)> 한 것을 기억(記憶)하더라.

^18이에 유대인(人)들이 대답(對答)하여 예수께 말하기를, “네가 이런 일을 행(行)하니, 무슨 표적(標蹟)을 우리에게 보이겠느뇨?”. ^19예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희가 이 성전(聖殿)을 헐라. 내가 사흘 동안에 일으키리라.”. ^20유대인(人)들이 가로되, “이 성전(聖殿)은 46년(四十六年) 동안에 지었거늘, 네가 3일(三日) 동안에 일으키겠느뇨?” 하더라. ^21그러나 예수는 성전(聖殿)된 자기(自己) 육체(肉體)를 가리켜 말씀하신 것이라. ^22죽은 자(者) 가운데서 살아나신 후(後)에야 제자(弟子)들이 이 말씀하신 것을 기억(記憶)하고 성경(聖經)과 및 예수의 하신 말씀을 믿었더라.

^23유월절(逾越節)에 예수께서 예루살렘에 계시니, 많은 사람이 그 행(行)하시는 표적(標蹟)을 보고 그 이름을 믿었으나, ^24예수는 그 몸을 저희에게 의탁(依託)지 아니하셨으니, 이는 친(親)히 모든 사람을 아심이요, ^25또 친(親)히 사람의 속에 있는 것을 아시므로 사람에 대(對)하여 아무의 증거(證據)도 받으실 필요가 없음이니라.

03

^01바리새인(人) 중(中)에 니고데모라 하는 사람이 있으니, 유대인(人)의 관원(官員)이라. ^02그가 밤에 예수께 와서 가로되, “랍비여. 우리가 당신(當身)은 하나님께로서 오신 선생(先生)인 줄 아나이다. 하나님이 함께 하시지 아니하시면 당신(當身)의 행(行)하시는 이 표적(標蹟)을 아무라도 할 수 없음이니이다.”. ^03예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “진실(眞實)로 진실(眞實)로 네게 이르노니, 사람이 거듭나지 아니하면 하나님 나라를 볼 수 없느니라.”.

^04니고데모가 가로되, “사람이 늙으면 어떻게 날 수 있삽나이까? 두번째 모태(母胎)에 들어갔다가 날 수 있삽나이까?”. ^05예수께서 대답(對答)하시되, “진실(眞實)로 진실(眞實)로 네게 이르노니, 사람이 물과 성령(聖靈)으로 나지 아니하면 하나님 나라에 들어갈 수 없느니라. ^06육(肉)으로 난 것은 육(肉)이요, 성령(聖靈)으로 난 것은 영(靈)이니, ^07내가 네게 거듭나야 하겠다 하는 말을 기이(奇異)히 여기지 말라. ^08바람이 임의(任意)로 불매 네가 그 소리를 들어도 어디서 오며 어디로 가는지 알지 못하나니, 성령(聖靈)으로 난 사람은 다 이러하니라.”.

^09니고데모가 대답(對答)하여 가로되, “어찌 이러한 일이 있을 수 있나이까?”.

^10예수께서 가라사대, “너는 이스라엘의 선생(先生)으로서 이러한 일을 알지 못하느냐?

^11진실(眞實)로 진실(眞實)로 네게 이르노니, 우리 아는 것을 말하고 본 것을 증거(證據)하노라. 그러나 너희가 우리 증거(證據)를 받지 아니하는도다. ^12내가 땅의 일을 말하여도 너희가 믿지 아니하거든, 하물며 하늘 일을 말하면 어떻게 믿겠느냐?

^13하늘에서 내려온 자(者), 곧 인자(人子) 외(外)에는 하늘에 올라간 자(者)가 없느니라. ^14모세가 광야(曠野)에서 뱀을 든 것 같이 인자(人子)도 들려야 하리니, ^15이는 저를 믿는 자(者)마다 영생(永生)을 얻게 하려 하심이니라.

^16하나님이 세상(世上)을 이처럼 사랑하사 독생자(獨生子)를 주셨으니, 이는 저를 믿는 자(者)마다 멸망(滅亡)치 않고 영생(永生)을 얻게 하려 하심이니라. ^17하나님이 그 아들을 세상(世上)에 보내신 것은 세상(世上)을 심판(審判)하려 하심이 아니요, 저로 말미암아 세상(世上)이 구원(救援)을 받게 하려 하심이라. ^18저를 믿는 자(者)는 심판(審判)을 받지 아니하는 것이요, 믿지 아니하는 자(者)는 하나님의 독생자(獨生子)의 이름을 믿지 아니하므로 벌써 심판(審判)을 받은 것이니라. ^19그 정죄(定罪)는 이것이니, 곧 빛이 세상(世上)에 왔으되, 사람들이 자기(自己) 행위(行爲)가 악(惡)하므로 빛보다 어두움을 더 사랑한 것이니라. ^20악(惡)을 행(行)하는 자(者)마다 빛을 미워하여 빛으로 오지 아니하나니, 이는 그 행위(行爲)가 드러날까 함이요. ^21진리(眞理)를 쫓는 자(者)는 빛으로 오나니, 이는 그 행위(行爲)가 하나님 안에서 행(行)한 것임을 나타내려 함이라.” 하시니라.

^22이 후(後)에 예수께서 제자(弟子)들과 유대땅으로 가서 거기 함께 유(留)하시며 침례(浸禮)를 주시더라. ^23요한도 살렘 가까운 애논에서 침례(浸禮)를 주니, 거기 물들이 많음이라. 사람들이 와서 침례(浸禮)를 받더라. ^24요한이 아직 옥(獄)에 갇히지 아니하였더라.

^25이에 요한의 제자(弟子) 중(中)에서 한 유대인(人)으로 더불어 결례(潔禮)에 대(對)하여 변론(辯論)이 되었더니, ^26저희가 요한에게 와서 가로되, “랍비여. 선생(先生)님과 함께 요단강(江) 저편(便)에 있던 자(者), 곧 선생(先生)님이 증거(證據)하시던 자(者)가 침례(浸禮)를 주매, 사람이 다 그에게로 가더이다.”.

^27요한이 대답(對答)하여 가로되, “만일(萬一) 하늘에서 주신바 아니면 사람이 아무것도 받을 수 없느니라. ^28나의 말한바, 나는 그리스도가 아니요. 그의 앞에 보내심을 받은 자(者)라고 한 것을 증거(證據)할 자(者)는 너희니라. ^29신부(新婦)를 취(取)하는 자(者)는 신랑(新郞)이나, 서서 신랑(新郞)의 음성(音聲)을 듣는 친구(親舊)가 크게 기뻐하나니, 나는 이러한 기쁨이 충만(充滿) 하였노라. ^30그는 흥(興)하여야 하겠고, 나는 쇠(衰)하여야 하리라.” 하니라.

^31위로부터 오시는 이는 만물(萬物)위에 계시고, 땅에서 난 이는 땅에 속(屬)하여 땅에 속(屬)한 것을 말하느니라. 하늘로서 오시는 이는 만물(萬物) 위에 계시나니, ^32그가 그 보고 들은 것을 증거(證據)하되 그의 증거(證據)를 받는 이가 없도다. ^33그의 증거(證據)를 받는 이는 하나님을 참되시다 하여 인(印)쳤느니라. ^34하나님의 보내신 이는 하나님의 말씀을 하나니, 이는 하나님이 성령(聖靈)을 한량(限量)없이 주심이니라. ^35아버지께서 아들을 사랑하사 만물(萬物)을 다 그 손에 주셨으니, ^36아들을 믿는 자(者)는 영생(永生)이 있고, 아들을 순종(順從)치 아니하는 자(者)는 영생(永生)을 보지 못하고 도리어 하나님의 진노(震怒)가 그 위에 머물러 있느니라.

04

^01“예수의 제자(弟子)를 삼고 침례(浸禮)를 주는 것이 요한보다 많다.” 하는 말을 바리새인(人)들이 들은 줄을 주(主)께서 아신지라. ^02(예수께서 친(親)히 침례(浸禮)를 주신 것이 아니요, 제자(弟子)들이 준 것이라.)

^03유대를 떠나사, 다시 갈릴리로 가실쌔, ^04사마리아로 통행(通行)하여야 하겠는지라. ^05사마리아에 있는 수가라 하는 동네에 이르시니, 야곱이 그 아들 요셉에게 준 땅이 가깝고, ^06거기 또 야곱의 우물이 있더라.

예수께서 행로(行路)에 곤(困)하여 우물 곁에 그대로 앉으시니, 때가 제 6시(第 六時)쯤 되었더라.

^07사마리아 여자(女子) 하나가 물을 길러 왔으매, 예수께서 “물을 좀 달라.” 하시니, ^08이는 제자(弟子)들이 먹을 것을 사러 동네에 들어갔음이러라. ^09사마리아 여자(女子)가 가로되, “당신(當身)은 유대인(人)으로서 어찌하여 사마리아 여자(女子) 나에게 물을 달라 하나이까?” 하니, 이는 유대인(人)이 사마리아인(人)과 상종(相從)치 아니함이러라.

^10예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “네가 만일(萬一) 하나님의 선물(膳物)과, 또 네게 물 좀 달라 하는 이가 누구인줄 알았더면 네가 그에게 구(求)하였을 것이요, 그가 생수(生水)를 네게 주었으리라.”.

^11여자(女子)가 가로되, “주(主)여. 물 길을 그릇도 없고 이 우물은 깊은데 어디서 이 생수(生水)를 얻겠삽나이까? ^12우리 조상(祖上) 야곱이 이 우물을 우리에게 주었고, 또 여기서 자기(自己)와 자기(自己) 아들들과 짐승이 다 먹었으니, 당신(當身)이 야곱보다 더 크니이까?”.

^13예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “이 물을 먹는 자(者)마다 다시 목마르려니와, ^14내가 주는 물을 먹는 자(者)는 영원(永遠)히 목마르지 아니하리니, 나의 주는 물은 그 속에서 영생(永生)하도록 솟아나는 샘물이 되리라.”.

^15여자(女子)가 가로되, “주(主)여. 이런 물을 내게 주사 목마르지도 않고, 또 여기 물 길러 오지도 않게 하옵소서.”.

^16가라사대, “가서 네 남편(男便)을 불러오라.”. ^17여자(女子)가 대답(對答)하여 가로되, “나는 남편(男便)이 없나이다.”. 예수께서 가라사대, “네가 남편(男便)이 없다 하는 말이 옳도다. ^18네가 남편(男便) 다섯이 있었으나, 지금 있는 자(者)는 네 남편(男便)이 아니니, 네 말이 참되도다.”.

^19여자(女子)가 가로되, “주(主)여. 내가 보니 선지자(先知者)로소이다. ^20우리 조상(祖上)들은 이 산에서 예배(禮拜)하였는데, 당신(當身)들의 말은, “예배(禮拜) 할 곳이 예루살렘에 있다.” 하더이다.”.

^21예수께서 가라사대, “여자(女子)여. 내말을 믿으라. 이 산(山)에서도 말고 예루살렘에서도 말고 너희가 아버지께 예배(禮拜)할 때가 이르리라. ^22너희는 알지 못하는 것을 예배(禮拜)하고 우리는 아는 것을 예배(禮拜)하노니, 이는 구원(救援)이 유대인(人)에게서 남이니라. ^23아버지께 참으로 예배(禮拜)하는 자(者)들은 신령(神靈)과 진정(眞情)으로 예배(禮拜)할 때가 오나니, 곧 이 때라. 아버지께서는 이렇게 자기(自己)에게 예배(禮拜)하는 자(者)들을 찾으시느니라. ^24하나님은 영(靈)이시니, 예배(禮拜)하는 자(者)가 신령(神靈)과 진정(眞情)으로 예배(禮拜)할찌니라.”.

^25여자(女子)가 가로되, “메시야, 곧 그리스도라 하는 이가 오실 줄을 내가 아노니, 그가 오시면 모든 것을 우리에게 고(告)하시리이다.”. ^26예수께서 이르시되, “네게 말하는 내가 그로라.” 하시니라. ^27이 때에 제자(弟子)들이 돌아와서 예수께서 여자(女子)와 말씀하시는 것을 이상(異常)히 여겼으나, ‘무엇을 구(求)하시나이까? 어찌하여 저와 말씀하시나이까?’ 묻는 이가 없더라.

^28여자(女子)가 물동이를 버려두고 동네에 들어가서 사람들에게 이르되, ^29“나의 행(行)한 모든 일을 내게 말한 사람을 와 보라. 이는 그리스도가 아니냐?” 하니, ^30저희가 동네에서 나와 예수께로 오더라.

^31그 사이에 제자(弟子)들이 청(請)하여 가로되, “랍비여. 잡수소서.”. ^32가라사대, “내게는 너희가 알지 못하는 먹을 양식(糧食)이 있느니라.”.

^33제자(弟子)들이 서로 말하되, “누가 잡수실 것을 갖다 드렸는가?” 한대, ^34예수께서 이르시되, “나의 양식(糧食)은 나를 보내신 이의 뜻을 행(行)하며 그의 일을 온전(穩全)히 이루는 이것이니라. ^35너희가 넉달이 지나야 추수(秋收)할 때가 이르겠다 하지 아니하느냐? 내가 너희에게 이르노니, 눈을 들어 밭을 보라. 희어져 추수(秋收)하게 되었도다. ^36거두는 자(者)가 이미 삯도 받고 영생(永生)에 이르는 열매를 모으나니, 이는 뿌리는 자(者)와 거두는 자(者)가 함께 즐거워 하게 하려 함이니라. ^37그런즉 한 사람이 심고 다른 사람이 거둔다 하는 말이 옳도다. ^38내가 너희로 노력(努力)지 아니한 것을 거두러 보내었노니, 다른 사람들은 노력(努力)하였고 너희는 그들의 노력(努力)한 것에 참여(參與)하였느니라.”.

^39여자(女子)의 말이, “그가 나의 행(行)한 모든 것을 내게 말하였다.” 증거(證據)하므로 그 동네 중(中)에 많은 사마리아인(人)이 예수를 믿는지라. ^40사마리아인(人)들이 예수께 와서 자기(自己)들과 함께 유(留)하기를 청(請)하니, 거기서 이틀을 유(留)하시매, ^41예수의 말씀을 인(因)하여 믿는 자(者)가 더욱 많아, ^42그 여자(女子)에게 말하되, “이제 우리가 믿는 것은 네 말을 인(因)함이 아니니, 이는 우리가 친(親)히 듣고 그가 참으로 세상(世上)의 구주(救主)신 줄 앎이니라.” 하였더라.

^43이틀이 지나매, 예수께서 거기를 떠나 갈릴리로 가시며, ^44친(親)히 증거(證據)하시기를, “선지자(先知者)가 고향(故鄕)에서는 높임을 받지 못한다.” 하시고, ^45갈릴리에 이르시매, 갈릴리인(人)들이 그를 영접(迎接)하니, 이는 자기(自己)들도 명절(名節)에 갔다가 예수께서 명절(名節) 중(中) 예루살렘에서 하신 모든 일을 보았음이더라.

^46예수께서 다시 갈릴리 가나에 이르시니, 전(前)에 물로 포도주(葡萄酒)를 만드신 곳이라.

왕(王)의 신하(臣下)가 있어 그 아들이 가버나움에서 병(病)들었더니, ^47그가 예수께서 유대로부터 갈릴리에 오심을 듣고 가서 청(請)하되, “내려오셔서 내 아들의 병(病)을 고쳐 주소서.” 하니, 저가 거의 죽게 되었음이라. ^48예수께서 가라사대, “너희는 표적(標蹟)과 기사(奇事)를 보지 못하면 도무지 믿지 아니하리라.”. ^49신하(臣下)가 가로되, “주(主)여. 내 아이가 죽기 전(前)에 내려오소서.”. ^50예수께서 가라사대, “가라. 네 아들이 살았다.” 하신대, 그 사람이 예수의 하신 말씀을 믿고 가더니, ^51내려가는 길에서 그 종들이 오다가 만나서 “아이가 살았다.” 하거늘, ^52그 낫기 시작(始作)한 때를 물은즉, “어제 제 7시(第七時)에 열기(熱氣)가 떨어졌나이다.” 하는지라. ^53아비가 예수께서, “네 아들이 살았다.” 말씀하신 그 때인 줄 알고 자기(自己)와 그 온 집이 다 믿으니라. ^54이것은 예수께서 유대에서 갈릴리로 오신 후(後) 행(行)하신 두번째 표적(標蹟)이니라.

05

^01그후(後)에 유대인(人)의 명절(名節)이 있어 예수께서 예루살렘에 올라가시니라.

^02예루살렘에 있는 양문(羊門) 곁에 히브리 말로 베데스다라 하는 못이 있는데, 거기 행각(行閣) 다섯이 있고 ^03그 안에 많은 병자(病者), 소경, 절뚝발이, 혈기(血氣)마른 자(者)들이 누워 [물의 동(動)함을 기다리니, ^04이는 천사(天使)가 가끔 못에 내려와 물을 동(動)하게 하는데, 동(動)한 후(後)에 먼저 들어가는 자(者)는 어떤 병(病)에 걸렸든지 낫게 됨이러라.]

^05거기 ^38년(三十八年) 된 병자(病者)가 있더라. ^06예수께서 그 누운 것을 보시고 병(病)이 벌써 오랜 줄 아시고 이르시되, “네가 낫고자 하느냐?”. ^07병자(病者)가 대답(對答)하되, “주(主)여. 물이 동(動)할 때에 나를 못에 넣어 줄 사람이 없어 내가 가는 동안에 다른 사람이 먼저 내려가나이다.”. ^08예수께서 가라사대, “일어나 네 자리를 들고 걸어가라.” 하시니, ^09그 사람이 곧 나아서 자리를 들고 걸어가니라. 이 날은 안식일(安息日)이니, ^10유대인(人)들이 병(病) 나은 사람에게 이르되, “안식일(安息日)인데 네가 자리를 들고 가는 것이 옳지 아니하니라.”. ^11대답(對答)하되, “나를 낫게 한 그가, “자리를 들고 걸어가라.” 하더라.” 한대, ^12저희가 묻되, “너더러 자리를 들고 걸어가라 한 사람이 누구냐?” 하되, ^13고침을 받은 사람이 그가 누구신지 알지 못하니, 이는 거기 사람이 많으므로 예수께서 이미 피(避)하셨음이라.

^14그 후(後)에 예수께서 성전(聖殿)에서 그 사람을 만나 이르시되, “보라. 네가 나았으니 더 심(甚)한 것이 생기지 않게 다시는 죄(罪)를 범치 말라.” 하시니, ^15그 사람이 유대인(人)들에게 가서, “자기(自己)를 고친 이는 예수라.” 하니라. ^16그러므로 안식일(安息日)에 이러한 일을 행(行)하신다 하여 유대인(人)들이 예수를 핍박(逼迫)하게 된지라. ^17예수께서 저희에게 이르시되, “내 아버지께서 이제까지 일하시니 나도 일한다.” 하시매, ^18유대인(人)들이 이를 인(因)하여 더욱 예수를 죽이고자 하니, 이는 안식일(安息日)만 범(犯)할 뿐 아니라, 하나님을 자기(自己)의 친(親)아버지라 하여 자기(自己)를 하나님과 동등(同等)으로 삼으심이러라.

^19그러므로 예수께서 저희에게 이르시되, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 아들이 아버지의 하시는 일을 보지 않고는 아무 것도 스스로 할 수 없나니, 아버지께서 행(行)하시는 그것을 아들도 그와 같이 행(行)하느니라. ^20아버지께서 아들을 사랑하사 자기(自己)의 행(行)하시는 것을 다 아들에게 보이시고, 또 그보다 더 큰 일을 보이사 너희로 기이(奇異)히 여기게 하시리라. ^21아버지께서 죽은 자(者)들을 일으켜 살리심같이 아들도 자기(自己)의 원(願)하는 자(者)들을 살리느니라. ^22아버지께서 아무도 심판(審判)하지 아니하시고 심판(審判)을 다 아들에게 맡기셨으니, ^23이는 모든 사람으로 아버지를 공경(恭敬)하는 것 같이 아들을 공경(恭敬)하게 하려 하심이라. 아들을 공경(恭敬)치 아니하는 자(者)는 그를 보내신 아버지를 공경(恭敬)치 아니하느니라.

^24내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 내 말을 듣고, 또 나 보내신 이를 믿는 자(者)는 영생(永生)을 얻었고 심판(審判)에 이르지 아니하나니, 사망(死亡)에서 생명(生命)으로 옮겼느니라. ^25진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 죽은 자(者)들이 하나님의 아들의 음성(音聲)을 들을 때가 오나니, 곧 이 때라. 듣는 자(者)는 살아나리라.

^26아버지께서 자기(自己) 속에 생명(生命)이 있음같이 아들에게도 생명(生命)을 주어 그 속에 있게 하셨고, ^27또 인자(人子)됨을 인(因)하여 심판(審判)하는 권세(權勢)를 주셨느니라. ^28이를 기이(奇異)히 여기지 말라. 무덤 속에 있는 자(者)가 다 그의 음성(音聲)을 들을 때가 오나니, ^29선(善)한 일을 행(行)한 자(者)는 생명(生命)의 부활(復活)로, 악(惡)한 일을 행(行)한 자(者)는 심판(審判)의 부활(復活)로 나오리라.

^30내가 아무 것도 스스로 할 수 없노라. 듣는대로 심판(審判)하노니, 나는 나의 원(願)대로 하려 하지 않고 나를 보내신 이의 원(願)대로 하려는 고(故)로 내 심판(審判)은 의(義)로우니라. ^31내가 만일(萬一) 나를 위(爲)하여 증거(證據)하면 내 증거(證據)는 참되지 아니하되, ^32나를 위(爲)하여 증거(證據)하시는 이가 따로 있으니, 나를 위(爲)하여 증거(證據)하시는 그 증거(證據)가 참인 줄 아노라. ^33너희가 요한에게 사람을 보내매, 요한이 진리(眞理)에 대(對)하여 증거(證據)하였느니라.

^34그러나 나는 사람에게서 증거(證據)를 취(取)하지 아니하노라. 다만 이 말을 하는 것은 너희로 구원(救援)을 얻게 하려 함이니라.

^35요한은 켜서 비취는 등(燈)불이라. 너희가 일시(一時) 그 빛에 즐거이 있기를 원(願)하였거니와, ^36내게는 요한의 증거(證據)보다 더 큰 증거(證據)가 있으니, 아버지께서 내게 주사 이루게 하시는 역사(役事), 곧 나의 하는 그 역사(役事)가 아버지께서 나를 보내신 것을 나를 위(爲)하여 증거(證據)하는 것이요, ^37또한 나를 보내신 아버지께서 친(親)히 나를 위(爲)하여 증거(證據)하셨느니라. 너희는 아무 때에도 그 음성(音聲)을 듣지 못하였고 그 형용(形容)을 보지 못하였으며, ^38그 말씀이 너희 속에 거(居)하지 아니하니, 이는 그의 보내신 자(者)를 믿지 아니함이니라. ^39너희가 성경(聖經)에서 영생(永生)을 얻는 줄 생각하고 성경(聖經)을 상고(詳考)하거니와, 이 성경(聖經)이 곧 내게 대(對)하여 증거(證據)하는 것이로다.

^40그러나 너희가 영생(永生)을 얻기 위(爲)하여 내게 오기를 원(願)하지 아니하는도다.

^41나는 사람에게 영광(榮光)을 취(取)하지 아니하노라. ^42다만 하나님을 사랑하는 것이 너희 속에 없음을 알았노라.

^43나는 내 아버지의 이름으로 왔으매 너희가 영접(迎接)지 아니하나, 만일(萬一) 다른 사람이 자기(自己) 이름으로 오면 영접(迎接)하리라. ^44너희가 서로 영광(榮光)을 취(取)하고 유일(唯一)하신 하나님께로부터 오는 영광(榮光)은 구(求)하지 아니하니, 어찌 나를 믿을 수 있느냐? ^45내가 너희를 아버지께 고소(告訴)할까 생각지 말라. 너희를 고소(告訴)하는 이가 있으니, 곧 너희의 바라는 자(者) 모세니라. ^46모세를 믿었더면 또 나를 믿었으리니, 이는 그가 내게 대(對)하여 기록(記錄)하였음이라. ^47그러나 그의 글도 믿지 아니하거든 어찌 내 말을 믿겠느냐?” 하시니라.

06

^01그 후(後)에 예수께서 갈릴리 바다, 곧 디베랴 바다 건너편(便)으로 가시매 ^02큰 무리가 따르니, 이는 병인(病人)들에게 행(行)하시는 표적(標蹟)을 봄이러라.

^03예수께서 산(山)에 오르사 제자(弟子)들과 함께 거기 앉으시니, ^04마침 유대인(人)의 명절(名節)인 유월절(逾越節)이 가까운지라.

^05예수께서 눈을 들어 큰 무리가 자기(自己)에게로 오는 것을 보시고 빌립에게 이르시되, “우리가 어디서 떡을 사서 이 사람들로 먹게 하겠느냐?” 하시니, ^06이렇게 말씀하심은 친(親)히 어떻게 하실 것을 아시고 빌립을 시험(試驗)코자 하심이라. ^07빌립이 대답(對答)하되, “각(各) 사람으로 조금씩 받게 할지라도 ^200(二百)데나리온의 떡이 부족(不足)하리이다.”. ^08제자(弟子) 중(中) 하나, 곧 시몬 베드로의 형제(兄弟) 안드레가 예수께 여짜오되, ^09“여기 한 아이가 있어 보리떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리를 가졌나이다. 그러나 그것이 이 많은 사람에게 얼마나 되겠삽나이까?”.

^10예수께서 가라사대, “이 사람들로 앉게 하라.” 하신대, 그 곳에 잔디가 많은지라. 사람들이 앉으니 수효(數爻)가 5,000(五千)쯤 되더라. ^11예수께서 떡을 가져 축사(祝辭)하신 후(後)에 앉은 자(者)들에게 나눠 주시고 고기도 그렇게 저희의 원(願)대로 주시다. ^12저희가 배부른 후(後)에 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “남은 조각을 거두고 버리는 것이 없게 하라.” 하시므로, ^13이에 거두니, 보리떡 다섯 개(箇)로 먹고 남은 조각이 열 두 바구니에 찼더라. ^14그 사람들이 예수의 행(行)하신 이 표적(標蹟)을 보고 말하되, “이는 참으로 세상(世上)에 오실 그 선지자(先知者)라.” 하더라. ^15그러므로 예수께서 저희가 와서 자기(自己)를 억지(抑止)로 잡아 임금 삼으려는 줄을 아시고 다시 혼자 산(山)으로 떠나 가시니라.

^16저물매 제자(弟子)들이 바다에 내려가서, ^17배를 타고 바다를 건너 가버나움으로 가는데, 이미 어두웠고 예수는 아직 저희에게 오시지 아니하셨더니, ^18큰 바람이 불어 파도(波濤)가 일어나더라. ^19제자(弟子)들이 노(櫓)를 저어 ^10여리(十餘里)쯤 가다가 예수께서 바다 위로 걸어 배에 가까이 오심을 보고 두려워하거늘, ^20가라사대, “내니 두려워 말라.” 하신대, ^21이에 기뻐서 배로 영접(迎接)하니 배는 곧 저희의 가려던 땅에 이르렀더라.

^22이튿날 바다 건너편(便)에 섰는 무리가 배 한 척(隻)밖에 다른 배가 거기 없는 것과, 또 어제 예수께서 제자(弟子)들과 함께 그 배에 오르지 아니하시고 제자(弟子)들만 가는 것을 보았더니, ^23그러나 디베랴에서 배들이 주(主)의 축사(祝辭)하신 후(後) 여럿이 떡 먹던 그곳에 가까이 왔더라.

^24무리가 거기 예수도 없으시고 제자(弟子)들도 없음을 보고, 곧 배들을 타고 예수를 찾으러 가버나움으로 가서, ^25바다 건너편(便)에서 만나, “랍비여. 어느 때에 여기 오셨나이까?” 하니, ^26예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희가 나를 찾는 것은 표적(標蹟)을 본 까닭이 아니요, 떡을 먹고 배부른 까닭이로다. ^27썩는 양식(糧食)을 위(爲)하여 일하지 말고, 영생(永生)하도록 있는 양식(糧食)을 위(爲)하여 하라. 이 양식(糧食)은 인자(人子)가 너희에게 주리니 인자(人子)는 아버지 하나님의 인(印)치신 자(者)니라.”.

^28저희가 묻되, “우리가 어떻게 하여야 하나님의 일을 하오리이까?”.

^29예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “하나님의 보내신 자(者)를 믿는 것이 하나님의 일이니라.” 하시니, ^30저희가 묻되, “그러면 우리로 보고 당신(當身)을 믿게 행(行)하시는 표적(標蹟)이 무엇이니이까? 하시는 일이 무엇이니이까? ^31기록(記錄)된 바, <하늘에서 저희에게 떡을 주어 먹게 하였다. (출16:12~15, 시78:24)>함과 같이 우리 조상(祖上)들은 광야(曠野)에서 만나를 먹었나이다.”.

^32예수께서 이르시되, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 하늘에서 내린 떡은 모세가 준 것이 아니라. 오직 내 아버지가 하늘에서 내린 참떡을 너희에게 주시나니, ^33하나님의 떡은 하늘에서 내려 세상(世上)에게 생명(生命)을 주는 것이니라.”.

^34저희가 가로되, “주(主)여. 이 떡을 항상(恒常) 우리에게 주소서.”.

^35예수께서 가라사대, “내가 곧 생명(生命)의 떡이니 내게 오는 자(者)는 결(決)코 주리지 아니할 터이요, 나를 믿는 자(者)는 영원(永遠)히 목마르지 아니하리라. ^36그러나 내가 너희더러 이르기를, “너희는 나를 보고도 믿지 아니하는도다.” 하였느니라. ^37아버지께서 내게 주시는 자(者)는 다 내게로 올 것이요, 내게 오는 자(者)는 내가 결(決)코 내어 쫓지 아니하리라. ^38내가 하늘로서 내려온 것은 내 뜻을 행(行)하려 함이 아니요. ^39나를 보내신 이의 뜻을 행(行)하려 함이니라. 나를 보내신 이의 뜻은 내게 주신 자(者) 중(中)에 내가 하나도 잃어 버리지 아니하고 마지막 날에 다시 살리는 이것이니라. ^40내 아버지의 뜻은 아들을 보고 믿는 자(者)마다 영생(永生)을 얻는 이것이니, 마지막 날에 내가 이를 다시 살리리라.” 하시니라.

^41자기(自己)가 하늘로서 내려온 떡이라 하시므로 유대인(人)들이 예수께 대(對)하여 수군거려 ^42가로되, “이는 요셉의 아들 예수가 아니냐? 그 부모(父母)를 우리가 아는데 제가 지금 어찌하여 하늘로서 내려왔다 하느냐?”.

^43예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희는 서로 수군거리지 말라. ^44나를 보내신 아버지께서 이끌지 아니하면 아무라도 내게 올 수 없으니, 오는 그를 내가 마지막 날에 다시 살리리라. ^45선지자(先知者)의 글에 <저희가 다 하나님의 가르치심을 받으리라. (사54:13)> 기록(記錄)되었은즉 아버지께 듣고 배운 사람마다 내게로 오느니라. ^46이는 아버지를 본 자(者)가 다 있는 것이 아니라. 오직 하나님에게서 온 자(者)만 아버지를 보았느니라.

^47진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 믿는 자(者)는 영생(永生)을 가졌나니, ^48내가 곧 생명(生命)의 떡이로라. ^49너희 조상(祖上)들은 광야(曠野)에서 만나를 먹었어도 죽었거니와, ^50이는 하늘로서 내려오는 떡이니 사람으로 하여금 먹고 죽지 아니하게 하는 것이니라. ^51나는 하늘로서 내려온 산 떡이니, 사람이 이 떡을 먹으면 영생(永生)하리라. 나의 줄 떡은 곧 세상(世上)의 생명(生命)을 위(爲)한 내 살이로라.” 하시니라.

^52이러므로 유대인(人)들이 서로 다투어 가로되, “이 사람이 어찌 능(能)히 제 살을 우리에게 주어 먹게 하겠느냐?”.

^53예수께서 이르시되, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 인자(人子)의 살을 먹지 아니하고 인자(人子)의 피를 마시지 아니하면 너희 속에 생명(生命)이 없느니라. ^54내 살을 먹고 내 피를 마시는 자(者)는 영생(永生)을 가졌고, 마지막 날에 내가 그를 다시 살리리니, ^55내 살은 참된 양식(糧食)이요. 내 피는 참된 음료(飮料)로다. ^56내 살을 먹고 내 피를 마시는 자(者)는 내 안에 거(居)하고 나도 그 안에 거(居)하나니, ^57살아계신 아버지께서 나를 보내시매, 내가 아버지로 인(因)하여 사는 것 같이 나를 먹는 그 사람도 나로 인(因)하여 살리라. ^58이것은 하늘로서 내려온 떡이니 조상(祖上)들이 먹고도 죽은 그것과 같지 아니하여 이 떡을 먹는 자(者)는 영원(永遠)히 살리라.”.

^59이 말씀은 예수께서 가버나움 회당(會堂)에서 가르치실 때에 하셨느니라.

^60제자(弟子) 중(中) 여럿이 듣고 말하되, “이 말씀은 어렵도다. 누가 들을 수 있느냐?” 한대, ^61예수께서 스스로 제자(弟子)들이 이 말씀에 대(對)하여 수군거리는 줄 아시고 가라사대, “이 말이 너희에게 걸림이 되느냐? ^62그러면 너희가 인자(人子)의 이전(以前) 있던 곳으로 올라가는 것을 볼 것 같으면 어찌 하려느냐? ^63살리는 것은 영(靈)이니, 육(肉)은 무익(無益)하니라. 내가 너희에게 이른 말이 영(靈)이요, 생명(生命)이라. ^64그러나 너희 중(中)에 믿지 아니하는 자(者)들이 있느니라.” 하시니, 이는 예수께서 믿지 아니하는 자(者)들이 누구며, 자기(自己)를 팔 자(者)가 누군지 처음부터 아심이러라.

^65또 가라사대, “이러하므로 전(前)에 너희에게 말하기를, “내 아버지께서 오게 하여 주지 아니하시면 누구든지 내게 올 수 없다.” 하였노라.” 하시니라. ^66이러므로 제자(弟子) 중(中)에 많이 물러가고 다시 그와 함께 다니지 아니하더라.

^67예수께서 열 두 제자(弟子)에게 이르시되, “너희도 가려느냐?”.

^68시몬 베드로가 대답(對答)하여, “주(主)여. 영생(永生)의 말씀이 계시매 우리가 뉘게로 가오리이까? ^69우리가 주(主)는 하나님의 거룩하신 자(者)신줄 믿고 알았삽나이다.”.

^70예수께서 대답(對答)하시되, “내가 너희 열 둘을 택(擇)하지 아니하였느냐? 그러나 너희 중(中)에 한 사람은 마귀(魔鬼)니라.” 하시니, ^71이 말씀은 가룟 시몬의 아들 유다를 가리키심이라. 저는 열 둘 중(中)의 하나로 예수를 팔 자(者)러라.

07

^01이후(以後)에 예수께서 갈릴리에서 다니시고 유대에서 다니려 아니하심은 유대인(人)들이 죽이려 함이러라.

^02유대인(人)의 명절(名節)인 초막절(草幕節)이 가까운지라.

^03그 형제(兄弟)들이 예수께 이르되, “당신(當身)의 행(行)하는 일을 제자(弟子)들도 보게 여기를 떠나 유대로 가소서. ^04스스로 나타나기를 구(求)하면서 묻혀서 일하는 사람이 없나니, 이 일을 행(行)하려 하거든 자신(自身)을 세상(世上)에 나타내소서.” 하니, ^05이는 그 형제(兄弟)들이라도 예수를 믿지 아니함이러라.

^06예수께서 가라사대, “내 때는 아직 이르지 아니 하였거니와, 너희 때는 늘 준비(準備)되어 있느니라. ^07세상(世上)이 너희를 미워하지 못하되 나를 미워하나니, 이는 내가 세상(世上)의 행사(行事)를 악(惡)하다 증거(證據)함이라. ^08너희는 명절(名節)에 올라가라. 나는 내 때가 아직 차지 못하였으니 이 명절(名節)에 아직 올라가지 아니하노라.”. ^09이 말씀을 하시고 갈릴리에 머물러 계시니라.

^10그 형제(兄弟)들이 명절(名節)에 올라간 후(後) 자기(自己)도 올라가시되, 나타내지 않고 비밀(秘密)히 하시니라. ^11명절(名節) 중(中)에 유대인(人)들이 예수를 찾으면서 “그가 어디 있느냐?” 하고, ^12예수께 대(對)하여 무리 중(中)에서 수군거림이 많아, 혹(或)은 “좋은 사람이라.” 하며, 혹(或)은 “아니라. 무리를 미혹(迷惑)하게 한다.” 하나, ^13그러나 유대인(人)들을 두려워하므로 드러나게 그를 말하는 자(者)가 없더라.

^14이미 명절(名節)의 중간(中間)이 되어 예수께서 성전(聖殿)에 올라가사 가르치시니, ^15유대인(人)들이 기이(奇異)히 여겨 가로되, “이 사람은 배우지 아니하였거늘, 어떻게 글을 아느냐?” 하니, ^16예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내 교훈(敎訓)은 내 것이 아니요, 나를 보내신 이의 것이니라. ^17사람이 하나님의 뜻을 행(行)하려 하면 이 교훈(敎訓)이 하나님께로서 왔는지, 내가 스스로 말함인지 알리라. ^18스스로 말하는 자(者)는 자기(自己) 영광(榮光)만 구(求)하되, 보내신 이의 영광(榮光)을 구(求)하는 자(者)는 참되니, 그 속에 불의(不義)가 없느니라. ^19모세가 너희에게 율법(律法)을 주지 아니하였느냐? 너희 중(中)에 율법(律法)을 지키는 자(者)가 없도다. 너희가 어찌하여 나를 죽이려 하느냐?”.

^20무리가 대답(對答)하되, “당신(當身)은 귀신(鬼神)이 들렸도다. 누가 당신(當身)을 죽이려 하나이까?”.

^21예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내가 한 가지 일을 행(行)하매 너희가 다 이를 인(因)하여 괴이(怪異)히 여기는도다. ^22모세가 너희에게 할례(割禮)를 주었으니, (그러나 할례(割禮)는 모세에게서 난 것이 아니요, 조상(祖上)들에게서 난 것이라.) 그러므로 너희가 안식일(安息日)에도 사람에게 할례(割禮)를 주느니라. ^23모세의 율법(律法)을 폐(廢)하지 아니하려고 사람이 안식일(安息日)에도 할례(割禮)를 받는 일이 있거든, 내가 안식일(安息日)에 사람의 전신(全身)을 건전(健全)케 한 것으로 너희가 나를 노(怒)여워하느냐? ^24외모(外貌)로 판단(判斷)하지 말고, 공의(公義)의 판단(判斷)으로 판단(判斷)하라.” 하시니라.

^25예루살렘 사람 중(中)에서 혹(或)이 말하되, “이는 저희가 죽이고자 하는 그 사람이 아니냐? ^26보라. 드러나게 말하되, 저희가 아무 말도 아니하는도다. 당국자(當局者)들은 이 사람을 참으로 그리스도인줄 알았는가? ^27그러나 우리는 이 사람이 어디서 왔는지 아노라. 그리스도께서 오실 때에는 어디서 오시는지 아는 자(者)가 없으리라.” 하는지라.

^28예수께서 성전(聖殿)에서 가르치시며 외쳐 가라사대, “너희가 나를 알고 내가 어디서 온 것도 알거니와 내가 스스로 온 것이 아니로라. 나를 보내신 이는 참이시니 너희는 그를 알지 못하나, ^29나는 아노니 이는 내가 그에게서 났고 그가 나를 보내셨음이니라.” 하신대, ^30저희가 예수를 잡고자 하나 손을 대는 자(者)가 없으니, 이는 그의 때가 아직 이르지 아니하였음이러라.

^31무리 중(中)에 많은 사람이 예수를 믿고 말하되, “그리스도께서 오실지라도 그 행(行)하실 표적(標蹟)이 이 사람의 행(行)한 것보다 더 많으랴?” 하니, ^32예수께 대(對)하여 무리의 수군거리는 것이 바리새인(人)들에게 들린지라. 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들이 그를 잡으려고 하속(下屬)들을 보내니, ^33예수께서 이르시되, “내가 너희와 함께 조금 더 있다가 나를 보내신 이에게로 돌아가겠노라. ^34너희가 나를 찾아도 만나지 못할 터이요, 나 있는 곳에 오지도 못하리라.” 하신대, ^35이에 유대인(人)들이 서로 묻되, “이 사람이 어디로 가기에 우리가 저를 만나지 못하리요? 헬라인(人) 중(中)에 흩어져 사는 자(者)들에게로 가서 헬라인(人)을 가르칠터인가? ^36“나를 찾아도 만나지 못할 터이요, 나 있는 곳에 오지도 못하리라.” 한 이 말이 무슨 말이냐?” 하니라.

^37명절(名節) 끝날, 곧 큰날에 예수께서 서서 외쳐 가라사대, “누구든지 목마르거든 내게로 와서 마시라. ^38나를 믿는 자(者)는 성경(聖經)에 이름과 같이 그 배에서 생수(生水)의 강(江)이 흘러나리라.” 하시니, ^39이는 그를 믿는 자(者)의 받을 성령(聖靈)을 가리켜 말씀하신 것이라. (예수께서 아직 영광(榮光)을 받지 못하신 고(故)로 성령(聖靈)이 아직 저희에게 계시지 아니하시더라.)

^40이 말씀을 들은 무리 중(中)에서 혹(或)은 “이가 참으로 그 선지자(先知者)라.” 하며, ^41혹(或)은 “그리스도라.” 하며, 어떤이들은 “그리스도가 어찌 갈릴리에서 나오겠느냐? ^42성경(聖經)에 이르기를, <그리스도는 다윗의 씨로, 또 다윗의 살던 촌(村) 베들레헴에서 나오리라. (미05:02)> 하지 아니하였느냐?” 하며, ^43예수를 인(因)하여 무리 중(中)에서 쟁론(爭論)이 되니, ^44그 중(中)에는 그를 잡고자 하는 자(者)들도 있으나 손을 대는 자(者)가 없었더라.

^45하속(下屬)들이 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들에게로 오니, 저희가 묻되, “어찌하여 잡아오지 아니하였느냐?”. ^46하속(下屬)들이 대답(對答)하되, “그 사람의 말하는 것처럼 말한 사람은 이 때까지 없었나이다.” 하니, ^47바리새인(人)들이 대답(對答)하되, “너희도 미혹(迷惑)되었느냐? ^48당국자(當局者)들이나 바리새인(人) 중(中)에 그를 믿는 이가 있느냐? ^49율법(律法)을 알지 못하는 이 무리는 저주(詛呪)를 받은 자(者)로다.”.

^50그 중(中)에 한 사람, 곧 전(前)에 예수께 왔던 니고데모가 저희에게 말하되, ^51“우리 율법(律法)은 사람의 말을 듣고 그 행(行)한 것을 알기 전(前)에 판결(判決)하느냐?”. ^52저희가 대답(對答)하여 가로되, “너도 갈릴리에서 왔느냐? 상고(詳考)하여 보라. 갈릴리에서는 선지자(先知者)가 나지 못하느니라.” 하였더라.

^53다 각각(各各) 집으로 돌아가고,

08

^01예수는 감람산(橄欖山)으로 가시다.

^02아침에 다시 성전(聖殿)으로 들어오시니 백성(百姓)이 다 나오는지라.

앉으사 저희를 가르치시더니, ^03서기관들과 바리새인(人)들이 간음(姦淫) 중(中)에 잡힌 여자(女子)를 끌고 와서 가운데 세우고, ^04예수께 말하되, “선생(先生)이여. 이 여자(女子)가 간음(姦淫)하다가 현장(現場)에서 잡혔나이다. ^05모세는 율법(律法)에 <이러한 여자(女子)를 돌로 치라. (신22:22~24)> 명(命)하였거니와, 선생(先生)은 어떻게 말하겠나이까?”. ^06저희가 이렇게 말함은 고소(告訴)할 조건(條件)을 얻고자 하여 예수를 시험(試驗)함이러라.

예수께서 몸을 굽히사 손가락으로 땅에 쓰시니, ^07저희가 묻기를 마지 아니하는지라.

이에 일어나 가라사대, “너희 중(中)에 죄(罪) 없는 자(者)가 먼저 돌로 치라.” 하시고, ^08다시 몸을 굽히사 손가락으로 땅에 쓰시니, ^09저희가 이 말씀을 듣고 양심(良心)의 가책(呵責)을 받아 어른으로 시작(始作)하여 젊은이까지 하나씩 하나씩 나가고, 오직 예수와 그 가운데 섰는 여자(女子)만 남았더라.

^10예수께서 일어나사 여자(女子) 외(外)에 아무도 없는 것을 보시고 이르시되, “여자(女子)여. 너를 고소(告訴)하던 그들이 어디 있느냐? 너를 정죄(定罪)한 자(者)가 없느냐?”. ^11대답(對答)하되, “주(主)여. 없나이다.”. 예수께서 가라사대, “나도 너를 정죄(定罪)하지 아니하노니, 가서 다시는 죄(罪)를 범(犯)치 말라.” 하시니라.

^12예수께서 또 일러 가라사대, “나는 세상(世上)의 빛이니 나를 따르는 자(者)는 어두움에 다니지 아니하고 생명(生命)의 빛을 얻으리라.”.

^13바리새인(人)들이 가로되, “네가 너를 위(爲)하여 증거(證據)하니 네 증거(證據)는 참되지 아니하도다.”.

^14예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내가 나를 위(爲)하여 증거(證據)하여도 내 증거(證據)가 참되니 나는 내가 어디서 오며 어디로 가는 것을 앎이어니와, 너희는 내가 어디서 오며 어디로 가는 것을 알지 못하느니라. ^15너희는 육체(肉體)를 따라 판단(判斷)하나, 나는 아무도 판단(判斷)치 아니하노라. ^16만일(萬一) 내가 판단(判斷)하여도 내 판단(判斷)이 참되니, 이는 내가 혼자 있는 것이 아니요, 나를 보내신 이가 나와 함께 계심이라. ^17너희 율법(律法)에도 <두 사람의 증거(證據)가 참되다. (신19:15)> 기록(記錄)하였으니, ^18내가 나를 위(爲)하여 증거(證據)하는 자(者)가 되고 나를 보내신 아버지도 나를 위(爲)하여 증거(證據)하시느니라.”.

^19이에 저희가 묻되, “네 아버지가 어디 있느냐?”.

예수께서 대답(對答)하시되, “너희는 나를 알지 못하고 내 아버지도 알지 못하는도다. 나를 알았더면 내 아버지도 알았으리라.”.

^20이 말씀은 성전(聖殿)에서 가르치실 때에 연보궤(捐補櫃) 앞에서 하셨으나 잡는 사람이 없으니, 이는 그의 때가 아직 이르지 아니하였음이러라.

^21다시 이르시되, “내가 가리니, 너희가 나를 찾다가 너희 죄(罪) 가운데서 죽겠고, 나의 가는 곳에는 너희가 오지 못하리라.”.

^22유대인(人)들이 가로되, “저가 “나의 가는 곳에는 너희가 오지 못하리라.” 하니, 저가 자결(自決)하려는가?”.

^23예수께서 가라사대, “너희는 아래서 났고 나는 위에서 났으며, 너희는 이 세상(世上)에 속(屬)하였고 나는 이 세상(世上)에 속(屬)하지 아니하였느니라. ^24이러므로 내가 너희에게 말하기를, “너희가 너희 죄(罪) 가운데서 죽으리라.” 하였노라. 너희가 만일(萬一) 내가 그인줄 믿지 아니하면 너희 죄(罪) 가운데서 죽으리라.”.

^25저희가 말하되, “네가 누구냐?”.

예수께서 가라사대, “나는 처음부터 너희에게 말하여 온 자(者)니라. ^26내가 너희를 대(對)하여 말하고 판단(判斷)할 것이 많으나, 나를 보내신 이가 참되시매 내가 그에게 들은 그것을 세상(世上)에게 말하노라.” 하시되, ^27저희는 아버지를 가리켜 말씀하신 줄을 깨닫지 못하더라.

^28이에 예수께서 가라사대, “너희는 인자(人子)를 든 후(後)에 내가 그인 줄을 알고, 또 내가 스스로 아무 것도 하지 아니하고 오직 아버지께서 가르치신 대로 이런 것을 말하는 줄도 알리라. ^29나를 보내신 이가 나와 함께 하시도다. 내가 항상(恒常) 그의 기뻐하시는 일을 행(行)하므로 나를 혼자 두지 아니하셨느니라.”. ^30이 말씀을 하시매 많은 사람이 믿더라.

^31그러므로 예수께서 자기(自己)를 믿은 유대인(人)들에게 이르시되, “너희가 내 말에 거(居)하면 참 내 제자(弟子)가 되고 진리(眞理)를 알찌니, ^32진리(眞理)가 너희를 자유(自由)케 하리라.”.

^33저희가 대답(對答)하되, “우리가 아브라함의 자손(子孫)이라. 남의 종이 된 적이 없거늘, 어찌하여 우리가 자유(自由)케 되리라 하느냐?”.

^34예수께서 대답(對答)하시되, “진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 죄(罪)를 범(犯)하는 자(者)마다 죄(罪)의 종이라. ^35종은 영원(永遠)히 집에 거(居)하지 못하되 아들은 영원(永遠)히 거(居)하나니, ^36그러므로 아들이 너희를 자유(自由)케 하면 너희가 참으로 자유(自由)하리라.

^37나도 너희가 아브라함의 자손(子孫)인 줄 아노라. 그러나 내 말이 너희 속에 있을 곳이 없으므로 나를 죽이려 하는도다. ^38나는 내 아버지에게서 본 것을 말하고 너희는 너희 아비에게서 들은 것을 행(行)하느니라.”.

^39대답(對答)하여 가로되, “우리 아버지는 아브라함이라.” 하니, 예수께서 가라사대, “너희가 아브라함의 자손(子孫)이면 아브라함의 행사(行事)를 할 것이어늘, ^40지금 하나님께 들은 진리(眞理)를 너희에게 말한 사람인 나를 죽이려 하는도다. 아브라함은 이렇게 하지 아니하였느니라. ^41너희는 너희 아비의 행사(行事)를 하는도다.”.

대답(對答)하되, “우리가 음란(淫亂)한 데서 나지 아니하였고 아버지는 한 분뿐이시니, 곧 하나님이시로다.

^42예수께서 가라사대, “하나님이 너희 아버지였으면 너희가 나를 사랑하였으리니, 이는 내가 하나님께로 나서 왔음이라. 나는 스스로 온 것이 아니요, 아버지께서 나를 보내신 것이니라. ^43어찌하여 내 말을 깨닫지 못하느냐? 이는 내 말을 들을 줄 알지 못함이로다.

^44너희는 너희 아비 마귀(魔鬼)에게서 났으니 너희 아비의 욕심(慾心)을 너희도 행(行)하고자 하느니라. 저는 처음부터 살인(殺人)한 자(者)요, 진리(眞理)가 그 속에 없으므로 진리(眞理)에 서지 못하고, 거짓을 말할 때마다 제 것으로 말하나니, 이는 저가 거짓말장이요, 거짓의 아비가 되었음이니라. ^45내가 진리(眞理)를 말하므로 너희가 나를 믿지 아니하는도다. ^46너희 중(中)에 누가 나를 죄(罪)로 책(責)잡겠느냐? 내가 진리(眞理)를 말하매 어찌하여 나를 믿지 아니하느냐?

^47하나님께 속(屬)한 자(者)는 하나님의 말씀을 듣나니, 너희가 듣지 아니함은 하나님께 속(屬)하지 아니하였음이로다.”.

^48유대인(人)들이 대답(對答)하여 가로되, “우리가 너를 사마리아 사람이라, 또는 귀신(鬼神)이 들렸다 하는 말이 옳지 아니하냐?”.

^49예수께서 대답(對答)하시되, “나는 귀신(鬼神) 들린 것이 아니라. 오직 내 아버지를 공경(恭敬)함이어늘, 너희가 나를 무시(無視)하는도다. ^50나는 내 영광(榮光)을 구(求)치 아니하나 구(求)하고 판단(判斷)하시는 이가 계시니라. ^51진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 사람이 내 말을 지키면 죽음을 영원(永遠)히 보지 아니하리라.”.

^52유대인(人)들이 가로되, “지금 네가 귀신(鬼神)들린 줄을 아노라. 아브라함과 선지자(先知者)들도 죽었거늘, 네 말은 “사람이 내 말을 지키면 죽음을 영원(永遠)히 맛보지 아니하리라.” 하니, ^53너는 이미 죽은 우리 조상(祖上) 아브라함보다 크냐? 또 선지자(先知者)들도 죽었거늘, 너는 너를 누구라 하느냐?”.

^54예수께서 대답(對答)하시되, “내가 내게 영광(榮光)을 돌리면 내 영광(榮光)이 아무 것도 아니어니와, 내게 영광(榮光)을 돌리시는 이는 내 아버지시니, 곧 너희가 너희 하나님이라 칭(稱)하는 그이시라. ^55너희는 그를 알지 못하되 나는 아노니, 만일(萬一) 내가 알지 못한다 하면 나도 너희같이 거짓말장이가 되리라. 나는 그를 알고 또 그의 말씀을 지키노라. ^56너희 조상(祖上) 아브라함은 나의 때 볼 것을 즐거워하다가 보고 기뻐하였느니라.”.

^57유대인(人)들이 가로되, “네가 아직 ^50(五十)도 못되었는데 아브라함을 보았느냐?”.

^58예수께서 가라사대, “진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 아브라함이 나기 전(前)부터 내가 있느니라.” 하시니, ^59저희가 돌을 들어 치려 하거늘, 예수께서 숨어 성전(聖殿)에서 나가시니라.

-

09

^01예수께서 길 가실 때에 날 때부터 소경 된 사람을 보신지라.

^02제자(弟子)들이 물어 가로되, “랍비여. 이 사람이 소경으로 난 것이 뉘 죄(罪)로 인(因)함이오니이까? 자기(自己)오니이까? 그 부모(父母)오니이까?”.

^03예수께서 대답(對答)하시되, “이 사람이나 그 부모(父母)가 죄(罪)를 범(犯)한 것이 아니라. 그에게서 하나님의 하시는 일을 나타내고자 하심이니라. ^04때가 아직 낮이매 나를 보내신 이의 일을 우리가 하여야 하리라. 밤이 오리니 그 때는 아무도 일할 수 없느니라. ^05내가 세상(世上)에 있는 동안에는 세상(世上)의 빛이로라.”. ^06이 말씀을 하시고 땅에 침을 뱉아 진흙을 이겨 그의 눈에 바르시고, ^07이르시되, “실로암 못에 가서 씻으라.” 하시니, (실로암은 번역(飜譯)하면, ‘보냄을 받았다’는 뜻이라.) 이에 가서 씻고 밝은 눈으로 왔더라.

^08이웃 사람들과, 및 전(前)에 저가 걸인(乞人)인 것을 보았던 사람들이 가로되, “이는 앉아서 구걸(求乞)하던 자(者)가 아니냐?”, ^09혹(或)은 “그 사람이라.” 하며, 혹(或)은 “아니라. 그와 비슷하다.” 하거늘, 제 말은 “내가 그로라.” 하니, ^10저희가 묻되, “그러면 네 눈이 어떻게 떠졌느냐?”.

^11대답(對答)하되, “예수라 하는 그 사람이 진흙을 이겨 내 눈에 바르고, 나더러 “실로암에 가서 씻으라.” 하기에 가서 씻었더니 보게 되었노라.”.

^12저희가 가로되, “그가 어디 있느냐?”.

가로되, “알지 못하노라.” 하니라.

^13저희가 전(前)에 소경되었던 사람을 데리고 바리새인(人)들에게 갔더라.

^14예수께서 진흙을 이겨 눈을 뜨게 하신 날은 안식일(安息日)이라. ^15그러므로 바리새인(人)들도 그 어떻게 보게 된 것을 물으니, 가로되, “그 사람이 진흙을 내 눈에 바르매, 내가 씻고 보나이다.” 하니, ^16바리새인(人) 중(中)에 혹(或)은 말하되, “이 사람이 안식일(安息日)을 지키지 아니하니 하나님께로서 온 자(者)가 아니라.” 하며, 혹(或)은 말하되, “죄인(罪人)으로서 어떻게 이러한 표적(標蹟)을 행(行)하겠느냐?” 하여 피차(彼此) 쟁론(爭論)이 되었더니, ^17이에 소경 되었던 자(者)에게 다시 묻되, “그 사람이 네 눈을 뜨게 하였으니 너는 그를 어떠한 사람이라 하느냐?”.

대답(對答)하되, “선지자(先知者)니이다.” 한대, ^18유대인(人)들이 저가 소경으로 있다가 보게 된 것을 믿지 아니하고 그 부모(父母)를 불러 묻되, ^19“이는 너희 말에 소경으로 났다하는 너희 아들이냐? 그러면 지금은 어떻게 되어 보느냐?”.

^20그 부모(父母)가 대답(對答)하여 가로되, “이가 우리 아들인 것과 소경으로 난 것을 아나이다. ^21그러나 지금 어떻게 되어 보는지, 또는 누가 그 눈을 뜨게 하였는지 우리는 알지 못하나이다. 저에게 물어 보시오. 저가 장성(長成)하였으니 자기(自己) 일을 말하리이다.”.

^22그 부모(父母)가 이렇게 말한 것은 이미 유대인(人)들이 누구든지 예수를 그리스도로 시인(是認)하는 자(者)는 출교(黜敎)하기로 결의(決議)하였으므로 저희를 무서워함이러라. ^23이러므로 그 부모(父母)가 말하기를, “저가 장성(長成)하였으니 저에게 물어 보시오.” 하였더라.

^24이에 저희가 소경 되었던 사람을 두번째 불러 이르되, “너는 영광(榮光)을 하나님께 돌리라. 우리는 저 사람이 죄인(罪人)인 줄 아노라.”.

^25대답(對答)하되, “그가 죄인(罪人)인지 내가 알지 못하나, 한 가지 아는 것은 내가 소경으로 있다가 지금 보는 그것이니이다.”.

^26저희가 가로되, “그 사람이 네게 무엇을 하였느냐? 어떻게 네 눈을 뜨게 하였느냐?”.

^27대답(對答)하되, “내가 이미 일렀어도 듣지 아니하고 어찌하여 다시 듣고자 하나이까? 당신(當身)들도 그 제자(弟子)가 되려 하나이까?”.

^28저희가 욕(辱)하여 가로되, “너는 그의 제자(弟子)나, 우리는 모세의 제자(弟子)라. ^29하나님이 모세에게는 말씀하신 줄을 우리가 알거니와, 이 사람은 어디서 왔는지 알지 못하노라.”.

^30그 사람이 대답(對答)하여 가로되, “이상(異常)하다. 이 사람이 내 눈을 뜨게 하였으되 당신(當身)들이 그가 어디서 왔는지 알지 못하는도다. ^31하나님이 죄인(罪人)을 듣지 아니하시고 경건(敬虔)하여 그의 뜻대로 행(行)하는 자(者)는 들으시는 줄을 우리가 아나이다. ^32창세(創世) 이후(以後)로 소경으로 난 자(者)의 눈을 뜨게 하였다 함을 듣지 못하였으니, ^33이 사람이 하나님께로부터 오지 아니하였으면 아무 일도 할 수 없으리이다.”.

^34저희가 대답(對答)하여 가로되, “네가 온전(穩全)히 죄(罪) 가운데서 나서 우리를 가르치느냐?” 하고 이에 쫓아내어 보내니라.

^35예수께서 저희가 그 사람을 쫓아냈다 하는 말을 들으셨더니 그를 만나사, 가라사대, “네가 인자(人子)를 믿느냐?”.

^36대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 그가 누구시오니이까? 내가 믿고자 하나이다.”.

^37예수께서 가라사대, “네가 그를 보았거니와, 지금 너와 말하는 자(者)가 그이니라.”.

^38가로되, “주(主)여. 내가 믿나이다.” 하고 절하는지라.

^39예수께서 가라사대, “내가 심판(審判)하러 이 세상(世上)에 왔으니, 보지 못하는 자(者)들은 보게 하고 보는 자(者)들은 소경 되게 하려 함이라.” 하시니, ^40바리새인(人) 중(中)에 예수와 함께 있던 자(者)들이 이 말씀을 듣고 가로되, “우리도 소경인가?”.

^41예수께서 가라사대, “너희가 소경 되었더면 죄(罪)가 없으려니와, 본다고 하니 너희 죄(罪)가 그저 있느니라.

10

^01내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 양(羊)의 우리에 문(門)으로 들어가지 아니하고 다른데로 넘어가는 자(者)는 절도며, 강도(强盜)요, ^02문(門)으로 들어가는 이가 양(羊)의 목자(牧者)라. ^03문(門)지기는 그를 위(爲)하여 문(門)을 열고 양(羊)은 그의 음성(音聲)을 듣나니, 그가 자기(自己) 양(羊)의 이름을 각각(各各) 불러 인도(引導)하여 내느니라. ^04자기(自己) 양(羊)을 다 내어 놓은 후(後)에 앞서 가면 양(羊)들이 그의 음성(音聲)을 아는 고(故)로 따라 오되, ^05타인(他人)의 음성(音聲)은 알지 못하는 고(故)로, 타인(他人)을 따르지 아니하고 도리어 도망(逃亡)하느니라.”.

^06예수께서 이 비유(譬喩)로 저희에게 말씀하셨으나, 저희는 그 하신 말씀이 무엇인지 알지 못하니라. ^07그러므로 예수께서 다시 이르시되, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 말하노니, 나는 양(羊)의 문(門)이라. ^08나보다 먼저 온 자(者)는 다 절도요, 강도(强盜)니, 양(羊)들이 듣지 아니하였느니라. ^09내가 문(門)이니 누구든지 나로 말미암아 들어가면 구원(救援)을 얻고 또는 들어가며 나오며 꼴을 얻으리라.

^10도적(盜賊)이 오는 것은 도적(盜賊)질하고 죽이고 멸망(滅亡)시키려는 것뿐이요, 내가 온 것은 양(羊)으로 생명(生命)을 얻게 하고 더 풍성(豊盛)히 얻게 하려는 것이라. ^11나는 선(善)한 목자(牧者)라. 선(善)한 목자(牧者)는 양(羊)들을 위(爲)하여 목숨을 버리거니와, ^12삯군은 목자(牧者)도 아니요, 양(羊)도 제 양(羊)이 아니라.

이리가 오는 것을 보면 양(羊)을 버리고 달아나나니 이리가 양(羊)을 늑탈(勒奪)하고 또 헤치느니라. ^13달아나는 것은 저가 삯군인 까닭에 양(羊)을 돌아보지 아니함이나, ^14나는 선(善)한 목자(牧者)라. 내가 내 양(羊)을 알고 양(羊)도 나를 아는 것이 ^15아버지께서 나를 아시고 내가 아버지를 아는 것 같으니, 나는 양(羊)을 위(爲)하여 목숨을 버리노라.

^16또 이 우리에 들지 아니한 다른 양(羊)들이 내게 있어 내가 인도(引導)하여야 할 터이니, 저희도 내 음성(音聲)을 듣고 한 무리가 되어 한 목자(牧者)에게 있으리라. ^17아버지께서 나를 사랑하시는 것은 내가 다시 목숨을 얻기 위(爲)하여 목숨을 버림이라. ^18이를 내게서 빼앗는 자(者)가 있는 것이 아니라. 내가 스스로 버리노라. 나는 버릴 권세(權勢)도 있고 다시 얻을 권세(權勢)도 있으니, 이 계명(誡命)은 내 아버지에게서 받았노라.” 하시니라.

^19이 말씀을 인(因)하여 유대인(人) 중(中)에 다시 분쟁(紛爭)이 일어나니, ^20그 중(中)에 많은 사람이 말하되, “저가 귀신(鬼神) 들려 미쳤거늘, 어찌하여 그 말을 듣느냐?” 하며, ^21혹(或)은 말하되, “이 말은 귀신(鬼神)들린 자(者)의 말이 아니라. 귀신(鬼神)이 소경의 눈을 뜨게 할 수 있느냐?” 하더라.

^22예루살렘에 수전절(修殿節)이 이르니 때는 겨울이라. ^23예수께서 성전(聖殿) 안 솔로몬 행각(行閣)에서 다니시니, ^24유대인(人)들이 에워싸고 가로되, “당신(當身)이 언제까지나 우리 마음을 의혹(疑惑)케 하려나이까? 그리스도여든 밝히 말하시오.” 하니, ^25예수께서 대답(對答)하시되, “내가 너희에게 말하였으되, 믿지 아니하는도다. 내가 내 아버지의 이름으로 행(行)하는 일들이 나를 증거(證據)하는 것이어늘, ^26너희가 내 양(羊)이 아니므로 믿지 아니하는도다. ^27내 양(羊)은 내 음성(音聲)을 들으며, 나는 저희를 알며, 저희는 나를 따르느니라. ^28내가 저희에게 영생(永生)을 주노니 영원(永遠)히 멸망(滅亡)치 아니할 터이요, 또 저희를 내 손에서 빼앗을 자(者)가 없느니라. ^29저희를 주신 내 아버지는 만유(萬有)보다 크시매, 아무도 아버지 손에서 빼앗을 수 없느니라. ^30나와 아버지는 하나이니라.” 하신대, ^31유대인(人)들이 다시 돌을 들어 치려 하거늘, ^32예수께서 대답(對答)하시되, “내가 아버지께로 말미암아 여러가지 선(善)한 일을 너희에게 보였거늘, 그 중(中)에 어떤 일로 나를 돌로 치려 하느냐?”. ^33유대인(人)들이 대답(對答)하되, “선(善)한 일을 인(因)하여 우리가 너를 돌로 치려는 것이 아니라. 참람(僭濫)함을 인(因)함이니, 네가 사람이 되어 자칭(自稱) 하나님이라 함이로라.”.

^34예수께서 가라사대, “너희 율법(律法)에 기록(記錄)한바, <내가 너희를 신(神)이라 하였노라. (민11:17, 시82:6)> 하지 아니하였느냐? ^35성경(聖經)은 폐(廢)하지 못하나니, <하나님의 말씀을 받은 사람들을 신(神)이라. (시82:6)> 하셨거든, ^36하물며 아버지께서 거룩하게 하사 세상(世上)에 보내신 자(者)가 나는 하나님 아들이라 하는 것으로 너희가 어찌 참람(僭濫)하다 하느냐? ^37만일(萬一) 내가 내 아버지의 일을 행(行)치 아니하거든 나를 믿지 말려니와, ^38내가 행(行)하거든 나를 믿지 아니할지라도 그 일은 믿으라. 그러면 너희가 아버지께서 내 안에 계시고 내가 아버지 안에 있음을 깨달아 알리라.” 하신대, ^39저희가 다시 예수를 잡고자 하였으나 그 손에서 벗어나 나가시니라.

^40다시 요단강(江) 저편(便) 요한이 처음으로 침례(浸禮) 주던 곳에 가사 거기 거(居)하시니, ^41많은 사람이 왔다가 말하되, “요한은 아무 표적(標蹟)도 행(行)치 아니하였으나, 요한이 이 사람을 가리켜 말한 것은 참이라.” 하더라. ^42그리하여 거기서 많은 사람이 예수를 믿으니라.

11

^01어떤 병(病)든 자(者)가 있으니, 이는 마리아와 그 형제(兄弟) 마르다의 촌(村) 베다니에 사는 나사로라. ^02이 마리아는 향유(香油)를 주(主)께 붓고 머리털로 주(主)의 발을 씻기던 자(者)요, 병(病)든 나사로는 그의 오라비러라. ^03이에 그 누이들이 예수께 사람을 보내어 가로되, “주(主)여. 보시옵소서. 사랑하시는 자(者)가 병(病)들었나이다.” 하니, ^04예수께서 들으시고 가라사대, “이 병(病)은 죽을 병(病)이 아니라. 하나님의 영광(榮光)을 위(爲)함이요, 하나님의 아들로 이를 인(因)하여 영광(榮光)을 얻게 하려 함이라.” 하시더라.

^05예수께서 본래(本來) 마르다와 그 동생(同生)과 나사로를 사랑하시더니, ^06나사로가 병(病)들었다 함을 들으시고 그 계시던 곳에 이틀을 더 유(留)하시고, ^07그 후(後)에 제자(弟子)들에게 이르시되, “유대로 다시 가자.” 하시니, ^08제자(弟子)들이 말하되, “랍비여. 방금(方今)도 유대인(人)들이 돌로 치려 하였는데, 또 그리로 가시려 하나이까?”. ^09예수께서 대답(對答)하시되, “낮이 열 두 시(時)가 아니냐? 사람이 낮에 다니면 이 세상(世上)의 빛을 보므로 실족(失足)하지 아니하고, ^10밤에 다니면 빛이 그 사람 안에 없는 고(故)로 실족(失足)하느니라.”.

^11이 말씀을 하신 후(後)에 또 가라사대, “우리 친구(親舊) 나사로가 잠들었도다. 그러나 내가 깨우러 가노라.”. ^12제자(弟子)들이 가로되, “주(主)여. 잠들었으면 낫겠나이다.” 하더라. ^13예수는 그의 죽음을 가리켜 말씀하신 것이나, 저희는 잠들어 쉬는 것을 가리켜 말씀하심인줄 생각하는지라.

^14이에 예수께서 밝히 이르시되, “나사로가 죽었느니라. ^15내가 거기 있지 아니한 것을 너희를 위(爲)하여 기뻐하노니, 이는 너희로 믿게 하려 함이라. 그러나 그에게로 가자.” 하신대, ^16디두모라 하는 도마가 다른 제자(弟子)들에게 말하되, “우리도 주(主)와 함께 죽으러 가자.” 하니라.

^17예수께서 와서 보시니 나사로가 무덤에 있은 지 이미 나흘이라. ^18베다니는 예루살렘에서 가깝기가 한 5리(五里)쯤 되매, ^19많은 유대인(人)이 마르다와 마리아에게 그 오라비의 일로 위문(慰問)하러 왔더니, ^20마르다는 예수 오신다는 말을 듣고 나가 맞되, 마리아는 집에 앉았더라.

^21마르다가 예수께 여짜오되, “주(主)께서 여기 계셨더면 내 오라비가 죽지 아니하였겠나이다. ^22그러나 나는 이제라도 주(主)께서 무엇이든지 하나님께 구(求)하시는 것을 하나님이 주실 줄을 아나이다.”.

^23예수께서 가라사대, “네 오라비가 다시 살리라.”.

^24마르다가 가로되, “마지막 날 부활(復活)에는 다시 살 줄을 내가 아나이다.”.

^25예수께서 가라사대, “나는 부활(復活)이요, 생명(生命)이니, 나를 믿는 자(者)는 죽어도 살겠고, ^26무릇 살아서 나를 믿는 자(者)는 영원(永遠)히 죽지 아니하리니, 이것을 네가 믿느냐?”.

^27가로되, “주(主)여. 그러하외다. 주(主)는 그리스도시요, 세상(世上)에 오시는 하나님의 아들이신 줄 내가 믿나이다.”. ^28이 말을 하고 돌아가서 가만히 그 형제(兄弟) 마리아를 불러 말하되, “선생(先生)님이 오셔서 너를 부르신다.” 하니, ^29마리아가 이 말을 듣고 급(急)히 일어나 예수께 나아가매, ^30예수는 아직 마을로 들어오지 아니하시고 마르다의 맞던 곳에 그저 계시더라.

^31마리아와 함께 집에 있어 위로(慰勞)하던 유대인(人)들은 그의 급(急)히 일어나 나가는 것을 보고 곡(哭)하러 무덤에 가는 줄로 생각하고 따라가더니, ^32마리아가 예수 계신 곳에 와서 보이고 그 발 앞에 엎드리어 가로되, “주(主)께서 여기 계셨더면 내 오라비가 죽지 아니하였겠나이다.” 하더라.

^33예수께서 그의 우는 것과 또 함께 온 유대인(人)들의 우는 것을 보시고 심령(心靈)에 통분(痛憤)히 여기시고 민망히 여기사, ^34가라사대, “그를 어디 두었느냐?”. 가로되, “주(主)여. 와서 보옵소서.” 하니, 예수께서 눈물을 흘리시더라.

^36이에 유대인(人)들이 말하되, “보라. 그를 어떻게 사랑하였는가?” 하며, ^37그 중(中) 어떤이는 말하되, “소경의 눈을 뜨게 한 이 사람이 그 사람은 죽지 않게 할 수 없었더냐?” 하더라.

^38이에 예수께서 다시 속으로 통분(痛憤)히 여기시며 무덤에 가시니, 무덤이 굴(窟)이라. 돌로 막았거늘, ^39예수께서 가라사대, “돌을 옮겨 놓으라.” 하시니, 그 죽은 자(者)의 누이 마르다가 가로되, “주(主)여. 죽은 지가 나흘이 되었으매 벌써 냄새가 나나이다.”.

^40예수께서 가라사대, “내 말이 “네가 믿으면 하나님의 영광(榮光)을 보리라.” 하지 아니하였느냐?” 하신대, ^41돌을 옮겨 놓으니, 예수께서 눈을 들어 우러러 보시고 가라사대, “아버지여. 내 말을 들으신 것을 감사(感謝)하나이다. ^42항상(恒常) 내 말을 들으시는 줄을 내가 알았나이다. 그러나 이 말씀 하옵는 것은 둘러선 무리를 위(爲)함이니, 곧 아버지께서 나를 보내신 것을 저희로 믿게 하려 함이니이다.”. ^43이 말씀을 하시고 큰 소리로, “나사로야! 나오라!” 부르시니, ^44죽은 자(者)가 수족(手足)을 베로 동인 채로 나오는데 그 얼굴은 수건(手巾)에 싸였더라. 예수께서 가라사대, “풀어 놓아 다니게 하라.” 하시니라.

^45마리아에게 와서 예수의 하신 일을 본 많은 유대인(人)이 저를 믿었으나, ^46그 중(中)에 어떤 자(者)는 바리새인(人)들에게 가서 예수의 하신 일을 고(告)하니라.

^47이에 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들이 공회(公會)를 모으고 가로되, “이 사람이 많은 표적(標蹟)을 행(行)하니 우리가 어떻게 하겠느냐? ^48만일(萬一) 저를 이대로 두면 모든 사람이 저를 믿을 것이요, 그리고 로마인(人)들이 와서 우리 땅과 민족(民族)을 빼앗아 가리라.” 하니, ^49그 중(中)에 한 사람, 그 해 대제사장(大祭司長)인 가야바가 저희에게 말하되, “너희가 아무 것도 알지 못하는도다. ^50한 사람이 백성(百姓)을 위(爲)하여 죽어서 온 민족(民族)이 망(亡)하지 않게 되는 것이 너희에게 유익(有益)한 줄을 생각지 아니하는도다.” 하였으니, ^51이 말은 스스로 함이 아니요, 그 해에 대제사장(大祭司長)이므로 예수께서 그 민족(民族)을 위(爲)하시고, ^52또 그 민족(民族)만 위(爲)할 뿐 아니라, 흩어진 하나님의 자녀(子女)를 모아 하나가 되게 하기 위(爲)하여 죽으실 것을 미리 말함이러라.

^53이 날부터는 저희가 예수를 죽이려고 모의(謀議)하니라. ^54그러므로 예수께서 다시 유대인(人) 가운데 드러나게 다니지 아니하시고, 여기를 떠나 빈 들 가까운 곳인 에브라임이라는 동네에 가서 제자(弟子)들과 함께 거기 유(留)하시니라.

^55유대인(人)의 유월절(逾越節)이 가까우매, 많은 사람이 자기(自己)를 성결(聖潔)케 하기 위(爲)하여 유월절(逾越節) 전(前)에 시골서 예루살렘으로 올라갔더니, ^56저희가 예수를 찾으며 성전(聖殿)에 서서 서로 말하되, “너희 생각에는 어떠하뇨? 저가 명절(名節)에 오지 아니하겠느냐?” 하니, ^57이는 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들이 “누구든지 예수 있는 곳을 알거든, 고(告)하여 잡게 하라.” 명령(命令)하였음이러라.

12

^01유월절(逾越節) 엿새 전(前)에 예수께서 베다니에 이르시니, 이 곳은 예수께서 죽은 자(者) 가운데서 살리신 나사로의 있는 곳이라. ^02거기서 예수를 위(爲)하여 잔치할쌔, 마르다는 일을 보고 나사로는 예수와 함께 앉은 자 중(中)에 있더라.

^03마리아는 지극(至極)히 비싼 향유(香油), 곧 순전(純全)한 나드 한 근(斤)을 가져다가 예수의 발에 붓고 자기(自己) 머리털로 그의 발을 씻으니 향유(香油) 냄새가 집에 가득하더라.

^04제자(弟子) 중(中) 하나로서 예수를 잡아 줄 가룟 유다가 말하되, ^05“이 향유(香油)를 어찌하여 ^300(三百)데나리온에 팔아 가난한 자(者)들에게 주지 아니하였느냐?” 하니, ^06이렇게 말함은 가난한 자(者)들을 생각함이 아니요, 저는 도적(盜賊)이라. 돈 궤(櫃)를 맡고 거기 넣는 것을 훔쳐감이러라. ^07예수께서 가라사대, “저를 가만두어 나의 장사(葬事)할 날을 위(爲)하여 이를 두게 하라. ^08가난한 자(者)들은 항상(恒常) 너희와 함께 있거니와 나는 항상(恒常) 있지 아니하리라.” 하시니라.

^09유대인(人)의 큰 무리가 예수께서 여기 계신 줄을 알고 오니, 이는 예수만 위(爲)함이 아니요, 죽은 자(者) 가운데서 살리신 나사로도 보려 함이러라. ^10대제사장(大祭司長)들이 나사로까지 죽이려고 모의(謀議)하니, ^11나사로 까닭에 많은 유대인(人)이 가서 예수를 믿음이러라.

^12그 이튿날에는 명절(名節)에 온 큰 무리가 예수께서 예루살렘으로 오신다 함을 듣고, ^13종려(棕櫚)나무 가지를 가지고 맞으러 나가 외치되, “호산나! 찬송(讚頌)하리로다. 주(主)의 이름으로 오시는 이, 곧 이스라엘의 왕(王)이시여.” 하더라. ^14예수는 한 어린 나귀를 만나서 타시니, ^15이는 기록(記錄)된 바, <시온 딸아. 두려워 말라. 보라. 너의 왕(王)이 나귀 새끼를 타고 오신다. (슥09:09)> 함과 같더라.

^16제자(弟子)들은 처음에 이 일을 깨닫지 못하였다가 예수께서 영광(榮光)을 얻으신 후(後)에야 이것이 예수께 대(對)하여 기록(記錄)된 것임과 사람들이 예수께 이같이 한 것인 줄 생각났더라.

^17나사로를 무덤에서 불러내어 죽은 자(者) 가운데서 살리실 때에 함께 있던 무리가 증거(證據)한지라. ^18이에 무리가 예수를 맞음은 이 표적(標蹟) 행(行)하심을 들었음이러라. ^19바리새인(人)들이 서로 말하되, “볼지어다. 너희 하는 일이 쓸 데 없다. 보라. 온 세상(世上)이 저를 좇는도다.” 하니라.

^20명절(名節)에 예배(禮拜)하러 올라온 사람 중(中)에 헬라인(人) 몇이 있는데, ^21저희가 갈릴리 벳새다 사람 빌립에게 가서 청(請)하여 가로되, “선생(先生)이여. 우리가 예수를 뵈옵고자 하나이다.” 하니, ^22빌립이 안드레에게 가서 말하고, 안드레와 빌립이 예수께 가서 여짜온대, ^23예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “인자(人子)의 영광(榮光)을 얻을 때가 왔도다.

^24내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 한 알의 밀이 땅에 떨어져 죽지 아니하면 한 알 그대로 있고, 죽으면 많은 열매를 맺느니라. ^25자기(自己) 생명(生命)을 사랑하는 자(者)는 잃어버릴 것이요, 이 세상(世上)에서 자기(自己) 생명(生命)을 미워하는 자(者)는 영생(永生)하도록 보존(保存)하리라.

^26사람이 나를 섬기려면 나를 따르라. 나 있는 곳에 나를 섬기는 자(者)도 거기 있으리니, 사람이 나를 섬기면 내 아버지께서 저를 귀(貴)히 여기시리라. ^27지금 내 마음이 민망하니 무슨 말을 하리요.

아버지여. 나를 구원(救援)하여 이 때를 면(免)하게 하여 주옵소서. 그러나 내가 이를 위(爲)하여 이 때에 왔나이다. ^28아버지여. 아버지의 이름을 영광(榮光)스럽게 하옵소서.” 하시니, 이에 하늘에서 소리가 나서 가로되, “내가 이미 영광(榮光)스럽게 하였고, 또 다시 영광(榮光)스럽게 하리라.” 하신대, ^29곁에 서서 들은 무리는 “우뢰(雨雷)가 울었다.”고도 하며, 또 어떤이들은 “천사(天使)가 저에게 말하였다.”고도 하니, ^30예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “이 소리가 난 것은 나를 위(爲)한 것이 아니요, 너희를 위(爲)한 것이니라. ^31이제 이 세상(世上)의 심판(審判)이 이르렀으니, 이 세상(世上) 임금이 쫓겨나리라. ^32내가 땅에서 들리면 모든 사람을 내게로 이끌겠노라.” 하시니, ^33이렇게 말씀하심은 자기(自己)가 어떠한 죽음으로 죽을 것을 보이심이러라.

^34이에 무리가 대답(對答)하되, “우리는 율법(律法)에서 <그리스도가 영원(永遠)히 계신다. (시110:01~04, 사09:06~07)> 함을 들었거늘, 너는 어찌하여 “인자(人子)가 들려야 하리라.” 하느냐? 이 인자(人子)는 누구냐?”.

^35예수께서 가라사대, “아직 잠시(暫時) 동안 빛이 너희 중(中)에 있으니, 빛이 있을 동안에 다녀 어두움에 붙잡히지 않게 하라. 어두움에 다니는 자(者)는 그 가는 바를 알지 못하느니라. ^36너희에게 아직 빛이 있을 동안에 빛을 믿으라. 그리하면 빛의 아들이 되리라.”.

예수께서 이 말씀을 하시고 저희를 떠나가서 숨으시니라.

^37이렇게 많은 표적(標蹟)을 저희 앞에서 행(行)하셨으나 저를 믿지 아니하니, ^38이는 선지자(先知者) 이사야의 말씀을 이루려 하심이라. 가로되, <주(主)여. 우리에게 들은 바를 누가 믿었으며 주(主)의 팔이 뉘게 나타났나이까? (사53:01~12)> 하였더라. ^39저희가 능(能)히 믿지 못한 것은 이 까닭이니, 곧 이사야가 다시 일렀으되, ^40<저희 눈을 멀게 하시고 저희 마음을 완고(完固)하게 하셨으니 이는 저희로 하여금 눈으로 보고 마음으로 깨닫고 돌이켜 내게 고침을 받지 못하게 하려함이니라. (사06:01)> 하였음이더라. ^41이사야가 이렇게 말한 것은 주(主)의 영광(榮光)을 보고 주(主)를 가리켜 말한 것이라.

^42그러나 관원(官員) 중(中)에도 저를 믿는 자(者)가 많되 바리새인(人)들을 인(因)하여 드러나게 말하지 못하니, 이는 출회(黜會)를 당(當)할까 두려워함이라. ^43저희는 사람의 영광(榮光)을 하나님의 영광(榮光)보다 더 사랑하였더라.

^44예수께서 외쳐 가라사대, “나를 믿는 자(者)는 나를 믿는 것이 아니요, 나를 보내신 이를 믿는 것이며, ^45나를 보는 자(者)는 나를 보내신 이를 보는 것이니라. ^46나는 빛으로 세상(世上)에 왔나니 무릇 나를 믿는 자(者)로 어두움에 거(居)하지 않게 하려 함이로라. ^47사람이 내 말을 듣고 지키지 아니할찌라도 내가 저를 심판(審判)하지 아니하노라. 내가 온 것은 세상(世上)을 심판(審判)하려 함이 아니요, 세상(世上)을 구원(救援)하려 함이로라. ^48나를 저버리고 내 말을 받지 아니하는 자(者)를 심판(審判)할 이가 있으니, 곧 나의 한 그 말이 마지막 날에 저를 심판(審判)하리라. ^49내가 내 자의(自意)로 말한 것이 아니요. 나를 보내신 아버지께서 나의 말할 것과 이를 것을 친(親)히 명령(命令)하여 주셨으니, ^50나는 그의 명령(命令)이 영생(永生)인줄 아노라. 그러므로 나의 이르는 것은 내 아버지께서 내게 말씀하신 그대로 이르노라.” 하시니라.

13

^01유월절(逾越節) 전(前)에 예수께서 자기(自己)가 세상(世上)을 떠나 아버지께로 돌아가실 때가 이른 줄 아시고, 세상(世上)에 있는 자기(自己) 사람들을 사랑하시되, 끝까지 사랑하시니라.

^02마귀(魔鬼)가 벌써 시몬의 아들 가룟 유다의 마음에 예수를 팔려는 생각을 넣었더니, ^03저녁 먹는 중(中) 예수는 아버지께서 모든 것을 자기(自己) 손에 맡기신 것과, 또 자기(自己)가 하나님께로부터 오셨다가 하나님께로 돌아가실 것을 아시고, ^04저녁 잡수시던 자리에서 일어나 겉옷을 벗고 수건(手巾)을 가져다가 허리에 두르시고, ^05이에 대야에 물을 담아 제자(弟子)들의 발을 씻기시고 그 두르신 수건(手巾)으로 씻기기를 시작(始作)하여, ^06시몬 베드로에게 이르시니, 가로되, “주(主)여. 주(主)께서 내 발을 씻기시나이까?”. ^07예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “나의 하는 것을 네가 이제는 알지 못하나, 이 후(後)에는 알리라.”. ^08베드로가 가로되, “내 발을 절대(絶對)로 씻기지 못하시리이다.”. 예수께서 대답(對答)하시되, “내가 너를 씻기지 아니하면 네가 나와 상관(相關)이 없느니라.”. ^09시몬 베드로가 가로되, “주(主)여. 내 발 뿐 아니라, 손과 머리도 씻겨 주옵소서.”. ^10예수께서 가라사대, “이미 목욕(沐浴)한 자(者)는 발밖에 씻을 필요가 없느니라. 온 몸이 깨끗하니라. 너희가 깨끗하나, 다는 아니니라.” 하시니, ^11이는 자기(自己)를 팔 자(者)가 누구인지 아심이라. 그러므로 “다는 깨끗지 아니하다.” 하시니라.

^12저희 발을 씻기신 후(後)에 옷을 입으시고 다시 앉아 저희에게 이르시되, “내가 너희에게 행(行)한 것을 너희가 아느냐? ^13너희가 나를 ‘선생(先生)이라’ 또는 ‘주(主)라’ 하니, 너희 말이 옳도다. 내가 그러하다. ^14내가 주(主)와 또는 선생(先生)이 되어 너희 발을 씻겼으니, 너희도 서로 발을 씻기는 것이 옳으니라. ^15내가 너희에게 행(行)한 것 같이 너희도 행(行)하게 하려 하여 본(本)을 보였노라.

^16내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 종이 상전(上典)보다 크지 못하고 보냄을 받은 자(者)가 보낸 자(者)보다 크지 못하니, ^17너희가 이것을 알고 행(行)하면 복(福)이 있으리라. ^18내가 너희를 다 가리켜 말하는 것이 아니라. 내가 나의 택(擇)한 자(者)들이 누구인지 앎이라.

그러나 <내 떡을 먹는 자(者)가 내게 발꿈치를 들었다. (시41:09)>한 성경(聖經)을 응(應)하게 하려는 것이니라. ^19지금부터 일이 이루기 전(前)에 미리 너희에게 이름은 일이 이룰 때에 내가 그인줄 너희로 믿게 하려 함이로라.

^20내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 나의 보낸 자(者)를 영접(迎接)하는 자(者)는 나를 영접(迎接)하는 것이요, 나를 영접(迎接)하는 자(者)는 나를 보내신 이를 영접(迎接)하는 것이니라.”.

^21예수께서 이 말씀을 하시고 심령(心靈)에 민망하여 증거(證據)하여 가라사대, “내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희 중(中) 하나가 나를 팔리라.” 하시니, ^22제자(弟子)들이 서로 보며 뉘게 대(對)하여 말씀하시는지 의심(疑心)하더라.

^23예수의 제자(弟子) 중(中) 하나, 곧 그의 사랑하시는 자(者)가 예수의 품에 의지(依支)하여 누웠는지라. ^24시몬 베드로가 머릿짓을 하여 말하되, “말씀하신 자(者)가 누구인지 말하라.” 한대, ^25그가 예수의 가슴에 그대로 의지(依支)하여 말하되, “주(主)여. 누구오니이까?”. ^26예수께서 대답(對答)하시되, “내가 한 조각을 찍어다가 주는 자(者)가 그니라.” 하시고, 곧 한 조각을 찍으셔다가 가룟 시몬의 아들 유다를 주시니, ^27조각을 받은 후(後), 곧 사단이 그 속에 들어간지라.

이에 예수께서 유다에게 이르시되, “네 하는 일을 속(速)히 하라.” 하시니, ^28이 말씀을 무슨 뜻으로 하셨는지 그 앉은 자(者) 중(中)에 아는 이가 없고, ^29어떤이들은 유다가 돈 궤(櫃)를 맡았으므로 ‘명절(名節)에 우리의 쓸 물건(物件)을 사라’ 하시는지, 혹(或) ‘가난한 자(者)들에게 무엇을 주라’ 하시는 줄로 생각하더라. ^30유다가 그 조각을 받고 곧 나가니 밤이러라.

^31저가 나간 후(後)에 예수께서 가라사대, “지금 인자(人子)가 영광(榮光)을 얻었고 하나님도 인자(人子)를 인(因)하여 영광(榮光)을 얻으셨도다. ^32만일(萬一) 하나님이 저로 인(因)하여 영광(榮光)을 얻으셨으면 하나님도 자기(自己)로 인(因)하여 저에게 영광(榮光)을 주시리니, 곧 주시리라.

^33소자(小子)들아. 내가 아직 잠시(暫時) 너희와 함께 있겠노라. 너희가 나를 찾을터이나, 그러나 일찍 내가 유대인(人)들에게 너희는 나의 가는 곳에 올 수 없다고 말한 것과 같이, 지금 너희에게도 이르노라. ^34새 계명(誡命)을 너희에게 주노니, 서로 사랑하라. 내가 너희를 사랑한 것 같이 너희도 서로 사랑하라. ^35너희가 서로 사랑하면 이로써 모든 사람이 너희가 내 제자(弟子)인줄 알리라.”.

^36시몬 베드로가 가로되, “주(主)여. 어디로 가시나이까?”.

예수께서 대답(對答)하시되, “나의 가는 곳에 네가 지금은 따라 올 수 없으나 후(後)에는 따라 오리라.”.

^37베드로가 가로되, “주(主)여. 내가 지금은 어찌하여 따를 수 없나이까? 주(主)를 위(爲)하여 내 목숨을 버리겠나이다.”.

^38예수께서 대답(對答)하시되, “네가 나를 위(爲)하여 네 목숨을 버리겠느냐? 내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 네게 이르노니, 닭 울기 전(前)에 네가 세번 나를 부인(否認)하리라.

14

^01너희는 마음에 근심하지 말라. 하나님을 믿으니 또 나를 믿으라. ^02내 아버지 집에 거(居)할 곳이 많도다. 그렇지 않으면 너희에게 일렀으리라. 내가 너희를 위(爲)하여 처소(處所)를 예비(豫備)하러 가노니, ^03가서 너희를 위(爲)하여 처소(處所)를 예비(豫備)하면 내가 다시 와서 너희를 내게로 영접(迎接)하여 나 있는 곳에 너희도 있게 하리라. ^04내가 가는 곳에 그 길을 너희가 알리라.”.

^05도마가 가로되, “주(主)여. 어디로 가시는지 우리가 알지 못하거늘 그 길을 어찌 알겠삽나이까?”.

^06예수께서 가라사대, “내가 곧 길이요, 진리(眞理)요, 생명(生命)이니, 나로 말미암지 않고는 아버지께로 올 자(者)가 없느니라. ^07너희가 나를 알았더면 내 아버지도 알았으리로다. 이제부터는 너희가 그를 알았고, 또 보았느니라.”.

^08빌립이 가로되, “주(主)여. 아버지를 우리에게 보여 주옵소서. 그리하면 족(足)하겠나이다.”.

^09예수께서 가라사대, “빌립아. 내가 이렇게 오래 너희와 함께 있으되 네가 나를 알지 못하느냐? 나를 본 자(者)는 아버지를 보았거늘, 어찌하여 아버지를 보이라 하느냐? ^10나는 아버지 안에 있고 아버지는 내 안에 계신 것을 네가 믿지 아니하느냐? 내가 너희에게 이르는 말이 스스로 하는 것이 아니라. 아버지께서 내 안에 계셔 그의 일을 하시는 것이라. ^11내가 아버지 안에 있고 아버지께서 내 안에 계심을 믿으라. 그렇지 못하겠거든 행(行)하는 그 일을 인(因)하여 나를 믿으라.

^12내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 나를 믿는 자(者)는 나의 하는 일을 저도 할 것이요, 또한 이보다 큰 것도 하리니, 이는 내가 아버지께로 감이니라.

^13너희가 내 이름으로 무엇을 구(求)하든지 내가 시행(施行)하리니, 이는 아버지로 하여금 아들을 인(因)하여 영광(榮光)을 얻으시게 하려 함이라. ^14내 이름으로 무엇이든지 내게 구(求)하면 내가 시행(施行)하리라. ^15너희가 나를 사랑하면 나의 계명(誡命)을 지키리라.

^16내가 아버지께 구(求)하겠으니, 그가 또 다른 보혜사(保惠師)를 너희에게 주사 영원(永遠)토록 너희와 함께 있게 하시리니, ^17저는 진리(眞理)의 영(靈)이라. 세상(世上)은 능(能)히 저를 받지 못하나니, 이는 저를 보지도 못하고 알지도 못함이라. 그러나 너희는 저를 아나니, 저는 너희와 함께 거(居)하심이요, 또 너희 속에 계시겠음이라.

^18내가 너희를 고아(孤兒)와 같이 버려두지 아니하고 너희에게로 오리라. ^19조금 있으면 세상(世上)은 다시 나를 보지 못할 터이로되 너희는 나를 보리니, 이는 내가 살았고 너희도 살겠음이라. ^20그 날에는 내가 아버지 안에 너희가 내 안에 내가 너희 안에 있는 것을 너희가 알리라. ^21나의 계명(誡命)을 가지고 지키는 자(者)라야 나를 사랑하는 자(者)니, 나를 사랑하는 자(者)는 내 아버지께 사랑을 받을 것이요, 나도 그를 사랑하여 그에게 나를 나타내리라.”.

^22가룟인(人) 아닌 유다가 가로되, “주(主)여. 어찌하여 자기(自己)를 우리에게는 나타내시고, 세상(世上)에게는 아니하려 하시나이까?”.

^23예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “사람이 나를 사랑하면 내 말을 지키리니, 내 아버지께서 저를 사랑하실 것이요, 우리가 저에게 와서 거처를 저와 함께 하리라. ^24나를 사랑하지 아니하는 자(者)는 내 말을 지키지 아니하나니, 너희의 듣는 말은 내 말이 아니요, 나를 보내신 아버지의 말씀이니라.

^25내가 아직 너희와 함께 있어서 이 말을 너희에게 하였거니와, ^26보혜사(保惠師), 곧 아버지께서 내 이름으로 보내실 성령(聖靈) 그가 너희에게 모든 것을 가르치시고, 내가 너희에게 말한 모든 것을 생각나게 하시리라. ^27평안(平安)을 너희에게 끼치노니, 곧 나의 평안(平安)을 너희에게 주노라. 내가 너희에게 주는 것은 세상(世上)이 주는 것 같지 아니하니라.

너희는 마음에 근심도 말고 두려워하지도 말라. ^28내가 갔다가 너희에게로 온다 하는 말을 너희가 들었나니, 나를 사랑하였더면 나의 아버지께로 감을 기뻐하였으리라. 아버지는 나보다 크심이니라.

^29이제 일이 이루기 전(前)에 너희에게 말한 것은 일이 이룰 때에 너희로 믿게 하려 함이라. ^30이 후(後)에는 내가 너희와 말을 많이 하지 아니하리니, 이 세상(世上) 임금이 오겠음이라. 그러나 저는 내게 관계(關係)할 것이 없으니, ^31오직 내가 아버지를 사랑하는 것과 아버지의 명(命)하신 대로 행(行)하는 것을 세상(世上)으로 알게 하려 함이로라.

일어나라. 여기를 떠나자.” 하시니라.

15

^01“내가 참 포도(葡萄)나무요, 내 아버지는 그 농부(農夫)라.

^02무릇 내게 있어 과실(果實)을 맺지 아니하는 가지는 아버지께서 이를 제(除)해버리시고, 무릇 과실(果實)을 맺는 가지는 더 과실(果實)을 맺게 하려 하여 이를 깨끗케 하시느니라.

^03너희는 내가 일러 준 말로 이미 깨끗하였으니, ^04내 안에 거(居)하라. 나도 너희 안에 거(居)하리라. 가지가 포도(葡萄)나무에 붙어 있지 아니하면 절로 과실(果實)을 맺을 수 없음 같이 너희도 내 안에 있지 아니하면 그러하리라.

^05나는 포도(葡萄)나무요, 너희는 가지니, 저가 내 안에 내가 저 안에 있으면 이 사람은 과실(果實)을 많이 맺나니, 나를 떠나서는 너희가 아무 것도 할 수 없음이라. ^06사람이 내 안에 거(居)하지 아니하면 가지처럼 밖에 버리워 말라지나니, 사람들이 이것을 모아다가 불에 던져 사르느니라.

^07너희가 내 안에 거(居)하고 내 말이 너희 안에 거(居)하면 무엇이든지 원(願)하는 대로 구(求)하라. 그리하면 이루리라. ^08너희가 과실(果實)을 많이 맺으면 내 아버지께서 영광(榮光)을 받으실 것이요, 너희가 내 제자(弟子)가 되리라. ^09아버지께서 나를 사랑하신 것 같이 나도 너희를 사랑하였으니, 나의 사랑 안에 거(居)하라. ^10내가 아버지의 계명(誡命)을 지켜 그의 사랑 안에 거(居)하는 것 같이 너희도 내 계명(誡命)을 지키면 내 사랑 안에 거(居)하리라. ^11내가 이것을 너희에게 이름은 내 기쁨이 너희 안에 있어 너희 기쁨을 충만(充滿)하게 하려 함이니라.

^12내 계명(誡命)은, 곧 “내가 너희를 사랑한 것 같이 너희도 서로 사랑하라.” 하는 이것이니라. ^13사람이 친구(親舊)를 위(爲)하여 자기(自己) 목숨을 버리면 이에서 더 큰 사랑이 없나니, ^14너희가 나의 명(命)하는 대로 행(行)하면, 곧 나의 친구(親舊)라. ^15이제부터는 너희를 종이라 하지 아니하리니, 종은 주인(主人)의 하는 것을 알지 못함이라. 너희를 친구(親舊)라 하였노니, 내가 내 아버지께 들은 것을 다 너희에게 알게 하였음이니라.

^16너희가 나를 택(擇)한 것이 아니요, 내가 너희를 택(擇)하여 세웠나니, 이는 너희로 가서 과실(果實)을 맺게 하고, 또 너희 과실(果實)이 항상(恒常) 있게 하여 내 이름으로 아버지께 무엇을 구(求)하든지 다 받게 하려 함이니라. ^17내가 이것을 너희에게 명(命)함은 너희로 서로 사랑하게 하려 함이로라.

^18세상(世上)이 너희를 미워하면 너희보다 먼저 나를 미워한 줄을 알라. ^19너희가 세상(世上)에 속(屬)하였으면 세상(世上)이 자기(自己)의 것을 사랑할 터이나, 너희는 세상(世上)에 속(屬)한 자(者)가 아니요, 도리어 세상(世上)에서 나의 택(擇)함을 입은 자(者)인 고(故)로, 세상(世上)이 너희를 미워하느니라.

^20내가 너희더러 종이 주인(主人)보다 더 크지 못하다 한 말을 기억(記憶)하라. 사람들이 나를 핍박(逼迫)하였은즉 너희도 핍박(逼迫)할 터이요, 내 말을 지켰은즉 너희 말도 지킬 터이라. ^21그러나 사람들이 내 이름을 인(因)하여 이 모든 일을 너희에게 하리니, 이는 나 보내신 이를 알지 못함이니라. ^22내가 와서 저희에게 말하지 아니하였더면 죄(罪)가 없었으려니와, 지금은 그 죄(罪)를 핑계할 수 없느니라.

^23나를 미워하는 자(者)는, 또 내 아버지를 미워하느니라. ^24내가 아무도 못한 일을 저희 중(中)에서 하지 아니하였더면 저희가 죄(罪)가 없었으려니와, 지금은 저희가 나와, 및 내 아버지를 보았고 또 미워하였도다. ^25그러나 이는 저희 율법(律法)에 기록(記錄)된 바, <저희가 연고(緣故) 없이 나를 미워하였다. (사53:03)> 한 말을 응(應)하게 하려 함이니라. ^26내가 아버지께로서 너희에게 보낼 보혜사(保惠師), 곧 아버지께로서 나오시는 진리(眞理)의 성령(聖靈)이 오실 때에 그가 나를 증거(證據)하실 것이요, ^27너희도 처음부터 나와 함께 있었으므로 증거(證據)하느니라.

16

^01내가 이것을 너희에게 이름은 너희로 실족(失足)지 않게 하려 함이니, ^02사람들이 너희를 출회(黜會) 할 뿐 아니라, 때가 이르면 무릇 너희를 죽이는 자(者)가 생각하기를, ‘이것이 하나님을 섬기는 예(例)라’ 하리라. ^03저희가 이런 일을 할 것은 아버지와 나를 알지 못함이라.

^04오직 너희에게 이 말을 이른 것은 너희로 그 때를 당(當)하면 내가 너희에게 이 말 한 것을 기억(記憶)나게 하려 함이요, 처음부터 이 말을 하지 아니한 것은 내가 너희와 함께 있었음이니라. ^05지금 내가 나를 보내신 이에게로 가는데 너희 중(中)에서 나더러 어디로 가느냐 묻는 자(者)가 없고, ^06도리어 내가 이 말을 하므로 너희 마음에 근심이 가득하였도다.

^07그러하나 내가 너희에게 실상(實狀)을 말하노니, 내가 떠나가는 것이 너희에게 유익(有益)이라. 내가 떠나가지 아니하면 보혜사(保惠師)가 너희에게로 오시지 아니할 것이요, 가면 내가 그를 너희에게로 보내리니, ^08그가 와서 죄(罪)에 대(對)하여, 의(義)에 대(對)하여, 심판(審判)에 대(對)하여, 세상(世上)을 책망(責望)하시리라.

^09‘죄(罪)에 대(對)하여라’ 함은 저희가 나를 믿지 아니함이요. ^10‘의(義)에 대(對)하여라’ 함은 내가 아버지께로 가니 너희가 다시 나를 보지 못함이요. ^11‘심판(審判)에 대(對)하여라’ 함은 이 세상(世上) 임금이 심판(審判)을 받았음이니라.

^12내가 아직도 너희에게 이를 것이 많으나, 지금은 너희가 감당(堪當)치 못하리라. ^13그러하나 진리(眞理)의 성령(聖靈)이 오시면 그가 너희를 모든 진리(眞理) 가운데로 인도(引導)하시리니, 그가 자의(自意)로 말하지 않고 오직 듣는 것을 말하시며, 장래(將來) 일을 너희에게 알리시리라. ^14그가 내 영광(榮光)을 나타내리니, 내 것을 가지고 너희에게 알리겠음이니라.

^15무릇 아버지께 있는 것은 다 내 것이라. 그러므로 내가 말하기를, “그가 내 것을 가지고 너희에게 알리리라.” 하였노라. ^16조금 있으면 너희가 나를 보지 못하겠고, 또 조금 있으면 나를 보리라.” 하신대, ^17제자(弟子) 중(中)에서 서로 말하되, “우리에게 말씀하신 바, “조금 있으면 나를 보지 못하겠고, 또 조금 있으면 나를 보리라.” 하시며, 또 “내가 아버지께로 감이라.” 하신 것이 무슨 말씀이뇨?” 하고, ^18또 말하되, ““조금 있으면이라.” 한 말씀이 무슨 말씀이뇨? 무엇을 말씀하시는지 알지 못하노라.” 하거늘, ^19예수께서 그 묻고자 함을 아시고 가라사대, “내 말이 “조금 있으면 나를 보지 못하겠고, 또 조금 있으면 나를 보리라.” 하므로 서로 문의(問議)하느냐?

^20내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희는 곡(哭)하고 애통(哀痛)하겠으나 세상(世上)은 기뻐하리라. 너희는 근심하겠으나 너희 근심이 도리어 기쁨이 되리라. ^21여자(女子)가 해산(解産)하게 되면 그 때가 이르렀으므로 근심하나, 아이를 낳으면 세상(世上)에 사람 난 기쁨을 인(因)하여 그 고통(苦痛)을 다시 기억(記憶)지 아니하느니라. ^22지금은 너희가 근심하나 내가 다시 너희를 보리니, 너희 마음이 기쁠 것이요, 너희 기쁨을 빼앗을 자(者)가 없느니라. ^23그 날에는 너희가 아무 것도 내게 묻지 아니하리라.

내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희가 무엇이든지 아버지께 구(求)하는 것을 내 이름으로 주시리라. ^24지금까지는 너희가 내 이름으로 아무 것도 구(求)하지 아니하였으나, 구(求)하라. 그리하면 받으리니, 너희 기쁨이 충만(充滿)하리라.

^25이것을 비사(譬詞)로 너희에게 일렀거니와, 때가 이르면 다시 비사(譬詞)로 너희에게 이르지 않고 아버지에 대(對)한 것을 밝히 이르리라. ^26그 날에 너희가 내 이름으로 구(求)할 것이요, 내가 너희를 위(爲)하여 아버지께 구(求)하겠다 하는 말이 아니니, ^27이는 너희가 나를 사랑하고, 또 나를 하나님께로서 온 줄 믿은 고(故)로 아버지께서 친(親)히 너희를 사랑하심이니라. ^28내가 아버지께로 나와서 세상(世上)에 왔고 다시 세상(世上)을 떠나 아버지께로 가노라.” 하시니, ^29제자(弟子)들이 말하되, “지금은 밝히 말씀하시고 아무 비사(譬詞)도 하지 아니하시니, ^30우리가 지금에야 주(主)께서 모든 것을 아시고, 또 사람의 물음을 기다리시지 않는 줄 아나이다. 이로써 하나님께로서 나오심을 우리가 믿삽나이다.”.

^31예수께서 대답(對答)하시되, “이제는 너희가 믿느냐? ^32보라. 너희가 다 각각(各各) 제 곳으로 흩어지고 나를 혼자 둘 때가 오나니 벌써 왔도다. 그러나 내가 혼자 있는 것이 아니라, 아버지께서 나와 함께 계시느니라. ^33이것을 너희에게 이름은 너희로 내 안에서 평안(平安)을 누리게 하려 함이라. 세상(世上)에서는 너희가 환난(患難)을 당(當)하나, 담대(膽大)하라. 내가 세상(世上)을 이기었노라.” 하시니라.

17

^01예수께서 이 말씀을 하시고, 눈을 들어 하늘을 우러러 가라사대, “아버지여. 때가 이르렀사오니 아들을 영화(榮華)롭게 하사 아들로 아버지를 영화(榮華)롭게 하게 하옵소서. ^02아버지께서 아들에게 주신 모든 자(者)에게 영생(永生)을 주게 하시려고 만민(萬民)을 다스리는 권세(權勢)를 아들에게 주셨음이로소이다.

^03영생(永生)은, 곧 유일(唯一)하신 참 하나님과, 그의 보내신 자(者) 예수 그리스도를 아는 것이니이다. ^04아버지께서 내게 하라고 주신 일을 내가 이루어 아버지를 이 세상(世上)에서 영화(榮華)롭게 하였사오니, ^05아버지여. 창세(創世) 전(前)에 내가 아버지와 함께 가졌던 영화(榮華)로써 지금도 아버지와 함께 나를 영화(榮華)롭게 하옵소서.

^06세상(世上) 중(中)에서 내게 주신 사람들에게 내가 아버지의 이름을 나타내었나이다. 저희는 아버지의 것이었는데 내게 주셨으며, 저희는 아버지의 말씀을 지키었나이다. ^07지금 저희는 아버지께서 내게 주신 것이 다 아버지께로서 온 것인 줄 알았나이다. ^08나는 아버지께서 내게 주신 말씀들을 저희에게 주었사오며, 저희는 이것을 받고 내가 아버지께로부터 나온 줄을 참으로 아오며, 아버지께서 나를 보내신 줄도 믿었사옵나이다.

^09내가 저희를 위(爲)하여 비옵나니, 내가 비옵는 것은 세상(世上)을 위(爲)함이 아니요, 내게 주신 자(者)들을 위(爲)함이니이다. 저희는 아버지의 것이로소이다. ^10내 것은 다 아버지의 것이요, 아버지의 것은 내 것이온데, 내가 저희로 말미암아 영광(榮光)을 받았나이다.

^11나는 세상(世上)에 더 있지 아니하오나 저희는 세상(世上)에 있사옵고, 나는 아버지께로 가옵나니, 거룩하신 아버지여. 내게 주신 아버지의 이름으로 저희를 보전(保全)하사 우리와 같이 저희도 하나가 되게 하옵소서. ^12내가 저희와 함께 있을 때에 내게 주신 아버지의 이름으로 저희를 보전(保全)하와 지키었나이다. 그 중(中)에 하나도 멸망(滅亡)치 않고, 오직 멸망(滅亡)의 자식(子息)뿐이오니, 이는 성경(聖經)을 응(應)하게 함이니이다.

^13지금 내가 아버지께로 가오니, 내가 세상(世上)에서 이 말을 하옵는 것은 저희로 내 기쁨을 저희 안에 충만(充滿)히 가지게 하려 함이니이다. ^14내가 아버지의 말씀을 저희에게 주었사오매 세상(世上)이 저희를 미워하였사오니, 이는 내가 세상(世上)에 속(屬)하지 아니함같이 저희도 세상(世上)에 속(屬)하지 아니함을 인(因)함이니이다.

^15내가 비옵는 것은 저희를 세상(世上)에서 데려가시기를 위(爲)함이 아니요, 오직 악(惡)에 빠지지 않게 보전(保全)하시기를 위(爲)함이니이다. ^16내가 세상(世上)에 속(屬)하지 아니함 같이 저희도 세상(世上)에 속(屬)하지 아니하였삽나이다. ^17저희를 진리(眞理)로 거룩하게 하옵소서. 아버지의 말씀은 진리(眞理)니이다. ^18아버지께서 나를 세상(世上)에 보내신 것 같이 나도 저희를 세상(世上)에 보내었고, ^19또 저희를 위(爲)하여 내가 나를 거룩하게 하오니, 이는 저희도 진리(眞理)로 거룩함을 얻게 하려 함이니이다.

^20내가 비옵는 것은 이 사람들만 위(爲)함이 아니요, 또 저희 말을 인(因)하여 나를 믿는 사람들도 위(爲)함이니, ^21아버지께서 내 안에, 내가 아버지 안에 있는 것 같이 저희도 다 하나가 되어 우리 안에 있게 하사 세상(世上)으로 아버지께서 나를 보내신 것을 믿게 하옵소서. ^22내게 주신 영광(榮光)을 내가 저희에게 주었사오니, 이는 우리가 하나가 된 것 같이 저희도 하나가 되게 하려 함이니이다. ^23곧 내가 저희 안에, 아버지께서 내 안에 계셔 저희로 온전(穩全)함을 이루어 하나가 되게 하려 함은 아버지께서 나를 보내신 것과, 또 나를 사랑하심 같이 저희도 사랑하신 것을 세상(世上)으로 알게 하려 함이로소이다.

^24아버지여. 내게 주신 자(者)도 나 있는 곳에 나와 함께 있어 아버지께서 창세(創世) 전(前)부터 나를 사랑하시므로 내게 주신 나의 영광(榮光)을 저희로 보게 하시기를 원(願)하옵니다.

^25의(義)로우신 아버지여. 세상(世上)이 아버지를 알지 못하여도 나는 아버지를 알았삽고, 저희도 아버지께서 나를 보내신 줄 알았삽나이다. ^26내가 아버지의 이름을 저희에게 알게 하였고, 또 알게 하리니, 이는 나를 사랑하신 사랑이 저희 안에 있고 나도 저희 안에 있게 하려 함이니이다.”.

-

18

^01예수께서 이 말씀을 하시고 제자(弟子)들과 함께 기드론 시내 저편(便)으로 나가시니, 거기 동산이 있는데 제자(弟子)들과 함께 들어가시다. ^02거기는 예수께서 제자(弟子)들과 가끔 모이시는 곳이므로 예수를 파는 유다도 그 곳을 알더라.

^03유다가 군대(軍隊)와 및 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들에게서 얻은 하속(下屬)들을 데리고 등(燈)과 홰와 병기(兵器)를 가지고 그리로 오는지라. ^04예수께서 그 당(當)할 일을 다 아시고 나아가 가라사대, “너희가 누구를 찾느냐?”. ^05대답(對答)하되, “나사렛 예수라.” 하거늘, 가라사대, “내로라.” 하시니라. 그를 파는 유다도 저희와 함께 섰더라.

^06예수께서 저희에게 “내로라.” 하실 때에 저희가 물러가서 땅에 엎드러지는지라. ^07이에 다시, “누구를 찾느냐?”고 물으신대, 저희가 말하되, “나사렛 예수라.” 하거늘, ^08예수께서 대답(對答)하시되, “너희에게 “내로라.” 하였으니, 나를 찾거든 이 사람들의 가는 것을 용납(容納)하라.” 하시니, ^09이는 “아버지께서 내게 주신 자(者) 중(中)에서 하나도 잃지 아니하였삽나이다. (요17:12)” 하신 말씀을 응(應)하게 하려 함이러라. ^10이에 시몬 베드로가 검(劍)을 가졌는데 이것을 빼어 대제사장(大祭司長)의 종을 쳐서 오른편(便) 귀를 베어버리니, 그 종의 이름은 말고라. ^11예수께서 베드로더러 이르시되, “검(劍)을 집에 꽃으라. 아버지께서 주신 잔(盞)을 내가 마시지 아니하겠느냐?” 하시니라.

^12이에 군대(軍隊)와 천부장(千夫長)과 유대인(人)의 하속(下屬)들이 예수를 잡아 결박(結縛)하여 ^13먼저 안나스에게로 끌고 가니, 안나스는 그 해의 대제사장(大祭司長)인 가야바의 장인(丈人)이라. ^14가야바는 유대인(人)들에게 “한 사람이 백성(百姓)을 위(爲)하여 죽는 것이 유익(有益)하다.” 권고(眷顧)하던 자(者)러라.

^15시몬 베드로와 또 다른 제자(弟子) 하나가 예수를 따르니, 이 제자(弟子)는 대제사장(大祭司長)과 아는 사람이라. 예수와 함께 대제사장(大祭司長)의 집 뜰에 들어가고, ^16베드로는 문(門) 밖에 섰는지라. 대제사장(大祭司長)과 아는 그 다른 제자(弟子)가 나가서 문(門)지키는 여자(女子)에게 말하여 베드로를 데리고 들어왔더니, ^17문(門) 지키는 여(女)종이 베드로에게 말하되, “너도 이 사람의 제자(弟子) 중(中) 하나가 아니냐?” 하니, 그가 말하되, “나는 아니라.” 하고, ^18그 때가 추운 고(故)로 종과 하속(下屬)들이 숯불을 피우고 서서 쬐니 베드로도 함께 서서 쬐더라.

^19대제사장(大祭司長)이 예수에게 그의 제자(弟子)들과 그의 교훈(敎訓)에 대(對)하여 물으니, ^20예수께서 대답(對答)하시되, “내가 드러내어 놓고 세상(世上)에 말하였노라. 모든 유대인(人)들의 모이는 회당(會堂)과 성전(聖殿)에서 항상(恒常) 가르쳤고, 은밀(隱密)히는 아무 것도 말하지 아니하였거늘, ^21어찌하여 내게 묻느냐? 내가 무슨 말을 하였는지 들은 자(者)들에게 물어보라. 저희가 나의 하던 말을 아느니라.”. ^22이 말씀을 하시매, 곁에 섰는 하속(下屬) 하나가 손으로 예수를 쳐 가로되, “네가 대제사장(大祭司長)에게 이같이 대답(對答)하느냐?” 하니, ^23예수께서 대답(對答)하시되, “내가 말을 잘못하였으면 그 잘못한 것을 증거(證據)하라. 잘하였으면 네가 어찌하여 나를 치느냐?” 하시더라.

^24안나스가 예수를 결박(結縛)한 그대로 대제사장(大祭司長) 가야바에게 보내니라.

^25시몬 베드로가 서서 불을 쬐더니 사람들이 묻되, “너도 그 제자(弟子) 중(中) 하나가 아니냐?”. 베드로가 부인(否認)하여 가로되, “나는 아니라.” 하니, ^26대제사장(大祭司長)의 종 하나는 베드로에게, “귀를 베어 버리운 사람의 일가(一家)라.” 가로되, “네가 그 사람과 함께 동산에 있던 것을 내가 보지 아니하였느냐?”. ^27이에 베드로가 또 부인(否認)하니, 곧 닭이 울더라.

^28저희가 예수를 가야바에게서 관정(官庭)으로 끌고 가니 새벽이라.

저희는 더럽힘을 받지 아니하고 유월절(逾越節) 잔치를 먹고자 하여 관정(官庭)에 들어가지 아니하더라. ^29그러므로 빌라도가 밖으로 저희에게 나가서 말하되, “너희가 무슨 일로 이 사람을 고소(告訴)하느냐?”. ^30대답(對答)하여 가로되, “이 사람이 행악자(行惡者)가 아니었더면 우리가 당신(當身)에게 넘기지 아니하였겠나이다.”. ^31빌라도가 가로되, “너희가 저를 데려다가 너희 법(法)대로 재판(裁判)하라.”. 유대인(人)들이 가로되, “우리에게는 사람을 죽이는 권(權)이 없나이다.” 하니, ^32이는 예수께서 자기(自己)가 어떠한 죽음으로 죽을 것을 가리켜 하신 말씀을 응(應)하게 하려 함이러라.

^33이에 빌라도가 다시 관정(官庭)에 들어가 예수를 불러 가로되, “네가 유대인(人)의 왕(王)이냐?”. ^34예수께서 대답(對答)하시되, “이는 네가 스스로 하는 말이뇨? 다른 사람들이 나를 대(對)하여 네게 한 말이뇨?”. ^35빌라도가 대답(對答)하되, “내가 유대인(人)이냐? 네 나라 사람과 대제사장(大祭司長)들이 너를 내게 넘겼으니 네가 무엇을 하였느냐?”. ^36예수께서 대답(對答)하시되, “내 나라는 이 세상(世上)에 속(屬)한 것이 아니라. 만일(萬一) 내 나라가 이 세상(世上)에 속(屬)한 것이었더면 내 종들이 싸워 나로 유대인(人)들에게 넘기우지 않게 하였으리라. 이제 내 나라는 여기에 속(屬)한 것이 아니니라.”. ^37빌라도가 가로되, “그러면 네가 왕(王)이 아니냐?”. 예수께서 대답(對答)하시되, “네 말과 같이 내가 왕(王)이니라. 내가 이를 위(爲)하여 났으며, 이를 위(爲)하여 세상(世上)에 왔나니, 곧 진리(眞理)에 대(對)하여 증거(證據)하려 함이로다. 무릇 진리(眞理)에 속(屬)한 자(者)는 내 소리를 듣느니라.” 하신대, ^38빌라도가 가로되, “진리(眞理)가 무엇이냐?” 하더라.

이 말을 하고 다시 유대인(人)들에게 나가서 이르되. “나는 그에게서 아무 죄(罪)도 찾지 못하노라. ^39유월절(逾越節)이면 내가 너희에게 한사람을 놓아 주는 전례(前例)가 있으니, 그러면 너희는 내가 유대인(人)의 왕(王)을 너희에게 놓아 주기를 원(願)하느냐?” 하니, ^40저희가 또 소리 질러 가로되, “이 사람이 아니라. 바라바라.” 하니, 바라바는 강도(强盜)러라.

19

^01이에 빌라도가 예수를 데려다가 채찍질하더라. ^02군병(軍兵)들이 가시로 면류관(冕旒冠)을 엮어 그의 머리에 씌우고 자색(紫色) 옷을 입히고, ^03앞에 와서 가로되, “유대인(人)의 왕(王)이여. 평안(平安) 할찌어다.” 하며 손바닥으로 때리더라.

^04빌라도가 다시 밖에 나가 말하되, “보라. 이 사람을 데리고 너희에게 나오나니, 이는 내가 그에게서 아무 죄(罪)도 찾지 못한 것을 너희로 알게 하려 함이로다.” 하더라. ^05이에 예수께서 가시 면류관(冕旒冠)을 쓰고 자색(紫色) 옷을 입고 나오시니, 빌라도가 저희에게 말하되, “보라. 이 사람이로다.” 하매, ^06대제사장(大祭司長)들과 하속(下屬)들이 예수를 보고 소리 질러 가로되, “십자가(十字架)에 못 박게 하소서! 십자가(十字架)에 못 박게 하소서!” 하는지라. 빌라도가 가로되, “너희가 친(親)히 데려다가 십자가(十字架)에 못 박으라. 나는 그에게서 죄(罪)를 찾지 못하노라. ^07유대인(人)들이 대답(對答)하되, “우리에게 법(法)이 있으니 그 법(法)대로 하면 저가 당연(當然)히 죽을 것은 저가 자기(自己)를 하나님 아들이라 함이니이다.”.

^08빌라도가 이 말을 듣고 더욱 두려워하여, ^09다시 관정(官庭)에 들어가서 예수께 말하되, “너는 어디로서냐?” 하되, 예수께서 대답(對答)하여 주지 아니하시는지라. ^10빌라도가 가로되, “내게 말하지 아니하느냐? 내가 너를 놓을 권세(權勢)도 있고, 십자가(十字架)에 못 박을 권세(權勢)도 있는 줄 알지 못하느냐?”. ^11예수께서 대답(對答)하시되, “위에서 주지 아니하셨더면 나를 해(害)할 권세(權勢)가 없었으리니, 그러므로 나를 네게 넘겨준 자(者)의 죄(罪)는 더 크니라.” 하시니, ^12이러하므로 빌라도가 예수를 놓으려고 힘썼으나, 유대인(人)들이 소리질러 가로되, “이 사람을 놓으면 가이사의 충신(忠臣)이 아니니이다. 무릇 자기(自己)를 왕(王)이라 하는 자(者)는 가이사를 반역(叛逆)하는 것이니이다.”.

^13빌라도가 이 말을 듣고 예수를 끌고 나와서 박석(히브리 말로 가바다)이란 곳에서 재판석(裁判席)에 앉았더라. ^14이 날은 유월절(逾越節)의 예비일(豫備日)이요, 때는 제 6시(第六時)라.

빌라도가 유대인(人)들에게 이르되, “보라. 너희 왕(王)이로다.”. ^15저희가 소리지르되, “없이 하소서! 없이 하소서! 저를 십자가(十字架)에 못 박게 하소서!”. 빌라도가 가로되, “내가 너희 왕(王)을 십자가(十字架)에 못 박으랴?”. 대제사장(大祭司長)들이 대답(對答)하되, “가이사 외(外)에는 우리에게 왕(王)이 없나이다.” 하니, ^16이에 예수를 십자가(十字架)에 못 박히게 저희에게 넘겨주니라.

^17저희가 예수를 맡으매 예수께서 자기(自己)의 십자가(十字架)를 지시고 해골(骸骨)(히브리 말로 골고다)이라 하는 곳에 나오시니, ^18저희가 거기서 예수를 십자가(十字架)에 못 박을쌔, 다른 두 사람도 그와 함께 좌우편(左右便)에 못 박으니, 예수는 가운데 있더라. ^19빌라도가 패(牌)를 써서 십자가(十字架) 위에 붙이니, ‘나사렛 예수, 유대인(人)의 왕(王)이라’ 기록(記錄)되었더라. ^20예수의 못 박히신 곳이 성(城)에서 가까운 고(故)로, 많은 유대인(人)이 이 패(牌)를 읽는데 히브리와 로마와 헬라 말로 기록(記錄)되었더라. ^21유대인(人)의 대제사장(大祭司長)들이 빌라도에게 이르되, “‘유대인(人)의 왕(王)이라’ 말고, ‘자칭(自稱) 유대인(人)의 왕(王)이라’ 쓰라.” 하니, ^22빌라도가 대답(對答)하되, “나의 쓸 것을 썼다.” 하니라.

^23군병(軍兵)들이 예수를 십자가(十字架)에 못 박히고 그의 옷을 취(取)하여 네 깃에 나눠 각각 한 깃씩 얻고 속옷도 취(取)하니, 이 속옷은 호지 아니하고 위에서부터 통(通)으로 짠 것이라. ^24군병(軍兵)들이 서로 말하되, “이것을 찢지 말고 누가 얻나 제비 뽑자.” 하니, 이는 성경(聖經)에 <저희가 내 옷을 나누고 내 옷을 제비 뽑나이다. (시^22:^18)> 한 것을 응(應)하게 하려 함이러라.

군병(軍兵)들은 이런 일을 하고, ^25예수의 십자가(十字架) 곁에는 그 모친(母親)과 이모(姨母)와 글로바의 아내 마리아와 막달라 마리아가 섰는지라. ^26예수께서 그 모친(母親)과 사랑하시는 제자(弟子)가 곁에 섰는 것을 보시고 그 모친(母親)께 말씀하시되, “여자(女子)여. 보소서. 아들이니이다.” 하시고, ^27또 그 제자(弟子)에게 이르시되, “보라. 네 어머니라.” 하신대, 그 때부터 그 제자(弟子)가 자기(自己) 집에 모시니라.

^28이 후(後)에 예수께서 모든 일이 이미 이룬 줄 아시고 성경(聖經)으로 응(應)하게 하려 하사, 가라사대, “내가 목마르다.” 하시니, ^29거기 신 포도주(葡萄酒)가 가득히 담긴 그릇이 있는지라. 사람들이 신 포도주(葡萄酒)를 머금은 해융(海絨)을 우슬초(牛膝草)에 매어 예수의 입에 대니, ^30예수께서 신 포도주(葡萄酒)를 받으신 후(後) 가라사대, “다 이루었다.” 하시고, 머리를 숙이시고 영혼(靈魂)이 돌아가시니라.

^31이 날은 예비일(豫備日)이라. 유대인(人)들은 그 안식일(安息日)이 큰 날이므로 그 안식일(安息日)에 시체(屍體)들을 십자가(十字架)에 두지 아니하려 하여, 빌라도에게 “그들의 다리를 꺾어 시체(屍體)를 치워 달라.” 하니, ^32군병(軍兵)들이 가서 예수와 함께 못박힌 첫째 사람과 또 다른 사람의 다리를 꺾고, ^33예수께 이르러는 이미 죽은 것을 보고 다리를 꺾지 아니하고, ^34그 중(中) 한 군병(軍兵)이 창(槍)으로 옆구리를 찌르니, 곧 피와 물이 나오더라. ^35이를 본 자(者)가 증거(證據)하였으니, 그 증거(證據)가 참이라. 저가 자기(自己)의 말하는 것이 참인 줄 알고 너희로 믿게 하려 함이니라. ^36이 일이 이룬 것은 <그 뼈가 하나도 꺾이우지 아니하리라. (출12:46, 민09:12, 시34:20)> 한 성경(聖經)을 응(應)하게 하려 함이라. ^37또 다른 성경(聖經)에 <저희가 그 찌른 자(者)를 보리라. (슥12:10)> 하였느니라.

^38아리마대 사람 요셉이 예수의 제자(弟子)나 유대인(人)을 두려워하여 은휘(隱諱)하더니, 이 일 후(後)에 빌라도더러 예수의 시체(屍體)를 가져가기를 구(求)하매, 빌라도가 허락(許諾)하는지라. 이에 가서 예수의 시체(屍體)를 가져가니라. ^39일찍 예수께 밤에 나아왔던 니고데모도 몰약(沒藥)과 침향 섞은 것을 100근(百斤)쯤 가지고 온지라. ^40이에 예수의 시체(屍體)를 가져다가 유대인(人)의 장례법(葬禮法)대로 그 향품(香品)과 함께 세마포(細麻布)로 쌌더라. ^41예수의 십자가(十字架)에 못 박히신 곳에 동산이 있고 동산 안에 아직 사람을 장사(葬事)한 일이 없는 새 무덤이 있는지라. ^42이 날은 유대인(人)의 예비일(豫備日)이요, 또 무덤이 가까운 고(故)로 예수를 거기 두니라.

20

^01안식 후(後) 첫날 이른 아침 아직 어두울 때에 막달라 마리아가 무덤에 와서 돌이 무덤에서 옮겨간 것을 보고, ^02시몬 베드로와 예수의 사랑하시던 그 다른 제자(弟子)에게 달려가서 말하되, “사람이 주(主)를 무덤에서 가져다가 어디 두었는지 우리가 알지 못하겠다.” 하니, ^03베드로와 그 다른 제자(弟子)가 나가서 무덤으로 갈쌔, ^04둘이 같이 달음질하더니, 그 다른 제자(弟子)가 베드로보다 더 빨리 달아나서 먼저 무덤에 이르러, ^05구푸려 세마포(細麻布) 놓인 것을 보았으나 들어가지는 아니하였더니, ^06시몬 베드로도 따라 와서 무덤에 들어가 보니 세마포(細麻布)가 놓였고, ^07또 머리를 쌌던 수건(手巾)은 세마포(細麻布)와 함께 놓이지 않고 딴 곳에 개켜 있더라. ^08그 때에야 무덤에 먼저 왔던 그 다른 제자(弟子)도 들어가 보고 믿더라. ^09(저희는 성경(聖經)에 <그가 죽은 자(者) 가운데서 다시 살아나야 하리라. (시16:10)> 하신 말씀을 아직 알지 못하더라.) ^10이에 두 제자(弟子)가 자기(自己) 집으로 돌아가니라.

^11마리아는 무덤 밖에 서서 울고 있더니 울면서 구푸려 무덤 속을 들여다보니, ^12흰 옷 입은 두 천사(天使)가 예수의 시체(屍體) 뉘었던 곳에 하나는 머리편(便)에 하나는 발편(便)에 앉았더라. ^13천사(天使)들이 가로되, “여자(女子)여. 어찌하여 우느냐?”. 가로되, “사람이 내 주(主)를 가져다가 어디 두었는지 내가 알지 못함이니이다.”. ^14이 말을 하고 뒤로 돌이켜 예수의 서신 것을 보나, 예수신줄 알지 못하더라.

^15예수께서 가라사대, “여자(女子)여. 어찌하여 울며 누구를 찾느냐?” 하시니, 마리아는 그가 동산지기인줄로 알고 가로되, “주(主)여. 당신(當身)이 옮겨 갔거든 어디 두었는지 내게 이르소서. 그리하면 내가 가져가리이다.”. ^16예수께서, “마리아야.” 하시거늘, 마리아가 돌이켜 히브리 말로 “랍오니여.” 하니 (이는 선생(先生)님이라.), ^17예수께서 이르시되, “나를 만지지 말라. 내가 아직 아버지께로 올라가지 못하였노라. 너는 내 형제(兄弟)들에게 가서 이르되, ‘내가 내 아버지, 곧 너희 아버지 내 하나님, 곧 너희 하나님께로 올라간다’ 하라.” 하신대, ^18막달라 마리아가 가서 제자(弟子)들에게, “내가 주(主)를 보았다.” 하고, 또 “주(主)께서 자기(自己)에게 이렇게 말씀하셨다.” 이르니라.

^19이 날, 곧 안식(安息) 후(後) 첫날 저녁 때에 제자(弟子)들이 유대인(人)들을 두려워하여 모인 곳에 문(門)들을 닫았더니, 예수께서 오사, 가운데 서서 가라사대, “너희에게 평강(平康)이 있을찌어다.”. ^20이 말씀을 하시고 손과 옆구리를 보이시니 제자(弟子)들이 주(主)를 보고 기뻐하더라.

^21예수께서 또 가라사대, “너희에게 평강(平康)이 있을지어다. 아버지께서 나를 보내신 것 같이 나도 너희를 보내노라.”. ^22이 말씀을 하시고 저희를 향(向)하사, 숨을 내쉬며 가라사대, “성령(聖靈)을 받으라. ^23너희가 뉘 죄(罪)든지 사(赦)하면 사(赦)하여질 것이요, 뉘 죄(罪)든지 그대로 두면 그대로 있으리라.” 하시니라.

^24열 두 제자(弟子) 중(中)에 하나인 디두모라 하는 도마는 예수 오셨을 때에 함께 있지 아니한지라. ^25다른 제자(弟子)들이 그에게 이르되, “우리가 주(主)를 보았노라.” 하니, 도마가 가로되, “내가 그 손의 못자국을 보며 내 손가락을 그 못자국에 넣으며, 내 손을 그 옆구리에 넣어 보지 않고는 믿지 아니하겠노라.” 하니라.

^26여드레를 지나서 제자(弟子)들이 다시 집안에 있을 때에 도마도 함께 있고 문(門)들이 닫혔는데, 예수께서 오사, 가운데 서서 가라사대, “너희에게 평강(平康)이 있을찌어다.” 하시고, ^27도마에게 이르시되, “네 손가락을 이리 내밀어 내 손을 보고, 네 손을 내밀어 내 옆구리에 넣어보라. 그리하고 믿음 없는 자(者)가 되지 말고 믿는 자(者)가 되라.”. ^28도마가 대답(對答)하여 가로되, “나의 주(主)시며, 나의 하나님이시니이다.”. ^29예수께서 가라사대, “너는 나를 본 고(故)로 믿느냐? 보지 못하고 믿는 자(者)들은 복(福)되도다.” 하시니라.

^30예수께서 제자(弟子)들 앞에서 이 책(冊)에 기록(記錄)되지 아니한 다른 표적(標蹟)도 많이 행(行)하셨으나, ^31오직 이것을 기록(記錄)함은 너희로 예수께서 하나님의 아들 그리스도이심을 믿게 하려 함이요, 또 너희로 믿고 그 이름을 힘입어 생명(生命)을 얻게 하려 함이니라.

21

^01그 후(後)에 예수께서 디베랴 바다에서 또 제자(弟子)들에게 자기(自己)를 나타내셨으니, 나타내신 일이 이러하니라.

^02시몬 베드로와 디두모라 하는 도마와, 갈릴리 가나 사람 나다나엘과, 세베대의 아들들과, 또 다른 제자(弟子) 둘이 함께 있더니, ^03시몬 베드로가 “나는 물고기 잡으러 가노라.” 하매, 저희가 “우리도 함께 가겠다.” 하고 나가서 배에 올랐으나, 이 밤에 아무 것도 잡지 못하였더니, ^04날이 새어갈 때에 예수께서 바닷가에 서셨으나 제자(弟子)들이 예수신줄 알지 못하는지라.

^05예수께서 이르시되, “얘들아. 너희에게 고기가 있느냐?”. 대답(對答)하되, “없나이다.”. ^06가라사대, “그물을 배 오른 편(便)에 던지라. 그리하면 얻으리라.” 하신대, 이에 던졌더니 고기가 많아 그물을 들 수 없더라.

^07예수의 사랑하시는 그 제자(弟子)가 베드로에게 이르되, “주(主)시라.” 하니, 시몬 베드로가 벗고 있다가 “주(主)라.” 하는 말을 듣고 겉옷을 두른 후(後)에 바다로 뛰어 내리더라.

^08다른 제자(弟子)들은 육지(陸地)에서 상거(相距)가 불과 한 ^50간(五十間)쯤 되므로 작은 배를 타고 고기 든 그물을 끌고 와서, ^09육지(陸地)에 올라 보니, 숯불이 있는데 그 위에 생선(生鮮)이 놓였고 떡도 있더라. ^10예수께서 가라사대, “지금 잡은 생선(生鮮)을 좀 가져오라.” 하신대, ^11시몬 베드로가 올라가서 그물을 육지(陸地)에 끌어 올리니, 가득히 찬 큰 고기가 153(一百五十三)마리라. 이같이 많으나 그물이 찢어지지 아니하였더라.

^12예수께서 가라사대, “와서 조반(朝飯)을 먹으라.” 하시니, 제자(弟子)들이 주(主)신줄 아는 고(故)로, “당신(當身)이 누구냐?” 감(敢)히 묻는 자(者)가 없더라. ^13예수께서 가셔서 떡을 가져다가 저희에게 주시고 생선(生鮮)도 그와 같이 하시니라. ^14이것은 예수께서 죽은 자(者) 가운데서 살아나신 후(後)에 세번째로 제자(弟子)들에게 나타나신 것이라.

^15저희가 조반(朝飯) 먹은 후(後)에 예수께서 시몬 베드로에게 이르시되, “요한의 아들 시몬아. 네가 이 사람들보다 나를 더 사랑하느냐?” 하시니, 가로되, “주(主)여. 그러하외다. 내가 주(主)를 사랑하는 줄 주(主)께서 아시나이다.”. 가라사대, “내 어린 양(羊)을 먹이라.” 하시고, ^16또 두번째 가라사대, “요한의 아들 시몬아. 네가 나를 사랑하느냐?” 하시니, 가로되, “주(主)여. 그러하외다. 내가 주(主)를 사랑하는 줄 주(主)께서 아시나이다.”. 가라사대, “내 양(羊)을 치라.” 하시고, ^17세번째 가라사대, “요한의 아들 시몬아. 네가 나를 사랑하느냐?” 하시니, 주(主)께서 세번째 “네가 나를 사랑하느냐?” 하시므로 베드로가 근심하여 가로되, “주(主)여. 모든 것을 아시오매 내가 주(主)를 사랑하는 줄을 주(主)께서 아시나이다.”. 예수께서 가라사대, “내 양(羊)을 먹이라.

^18내가 진실(眞實)로 진실(眞實)로 네게 이르노니, 젊어서는 네가 스스로 띠 띠고 원(願)하는 곳으로 다녔거니와, 늙어서는 내 팔을 벌리리니, 남이 네게 띠 띠우고 원(願)치 아니하는 곳으로 데려가리라.”.

^19이 말씀을 하심은 베드로가 어떠한 죽음으로 하나님께 영광(榮光)을 돌릴 것을 가리키심이러라.

이 말씀을 하시고 베드로에게 이르시되, “나를 따르라.” 하시니, ^20베드로가 돌이켜 예수의 사랑하시는 그 제자(弟子)가 따르는 것을 보니 그는 만찬석(晩餐席)에서 예수의 품에 의지(依支)하여, “주(主)여. 주(主)를 파는 자(者)가 누구오니이까?” 묻던 자(者)러라. ^21이에 베드로가 그를 보고 예수께 여짜오되, “주(主)여. 이 사람은 어떻게 되겠삽나이까?”. ^22예수께서 가라사대, “내가 올 때까지 그를 머물게 하고자 할찌라도 네게 무슨 상관(相關)이냐? 너는 나를 따르라.” 하시더라.

^23이 말씀이 형제(兄弟)들에게 나가서 “그 제자(弟子)는 죽지 아니하겠다.” 하였으나, 예수의 말씀은 ‘그가 죽지 않겠다' 하신 것이 아니라, “내가 올 때까지 그를 머물게 하고자 할찌라도, 네게 무슨 상관(相關)이냐?” 하신 것이러라.

^24이 일을 증거(證據)하고 이 일을 기록(記錄)한 제자(弟子)가 이 사람이라. 우리는 그의 증거(證據)가 참인 줄 아노라. ^25예수의 행(行)하신 일이 이 외(外)에도 많으니, 만일(萬一) 낱낱이 기록(記錄)된다면 이 세상(世上)이라도 이 기록(記錄)된 책(冊)을 두기에 부족(不足)할 줄 아노라.

신약. 사도행전(행). 01-28.

01

^01데오빌로여. 내가 먼저 쓴 글에는 무릇 예수의 행(行)하시며 가르치시기를 시작(始作)하심부터 ^02그의 택(擇)하신 사도(使徒)들에게 성령(聖靈)으로 명(命)하시고, 승천(昇天)하신 날까지의 일을 기록(記錄)하였노라.

^03해(害) 받으신 후(後)에 또한 저희에게 확실(確實)한 많은 증거(證據)로 친(親)히 사심을 나타내사 40일(四十日) 동안 저희에게 보이시며 하나님 나라의 일을 말씀하시니라.

^04사도(使徒)와 같이 모이사, 저희에게 분부(吩咐)하여 가라사대, “예루살렘을 떠나지 말고, 내게 들은 바, 아버지의 약속(約束)하신 것을 기다리라. ^05요한은 물로 침례(浸禮)를 베풀었으나, 너희는 몇 날이 못 되어 성령(聖靈)으로 침례(浸禮)를 받으리라.” 하셨느니라.

^06저희가 모였을때에 예수께 묻자와 가로되, “주(主)께서 이스라엘 나라를 회복(恢復)하심이 이때니이까?” 하니, ^07가라사대, “때와 기한(期限)은 아버지께서 자기(自己)의 권한(權限)에 두셨으니, 너희의 알 바 아니요. ^08오직 성령(聖靈)이 너희에게 임(臨)하시면 너희가 권능(權能)을 받고 예루살렘과 온 유대와 사마리아와 땅 끝까지 이르러 내 증인(證人)이 되리라.” 하시니라.

^09이 말씀을 마치시고 저희 보는데서 올리워 가시니, 구름이 저를 가리워 보이지 않게 하더라. ^10올라가실 때에 제자(弟子)들이 자세(仔細)히 하늘을 쳐다보고 있는데, 흰 옷 입은 두 사람이 저희 곁에 서서 ^11가로되, “갈릴리 사람들아. 어찌하여 서서 하늘을 쳐다보느냐? 너희 가운데서 하늘로 올리우신 이 예수는 하늘로 가심을 본 그대로 오시리라.” 하였느니라.

^12제자(弟子)들이 감람원(橄欖園)이라 하는 산(山)으로부터 예루살렘에 돌아오니, 이 산(山)은 예루살렘에서 가까와 안식일(安息日)에 가기 알맞은 길이라. ^13들어가 저희 유(留)하는 다락에 올라 가니 베드로, 요한, 야고보, 안드레와 빌립, 도마와 바돌로매, 마태와 및 알패오의 아들 야고보, 셀롯인(人) 시몬 야고보의 아들 유다가 다 거기 있어, ^14여자(女子)들과 예수의 모친(母親) 마리아와 예수의 아우들로 더불어 마음을 같이하여 전(專)혀 기도(祈禱)에 힘쓰니라.

^15모인 무리의 수(數)가 한 120명(一百二十名)이나 되더라.

그 때에 베드로가 그 형제(兄弟) 가운데 일어서서 가로되, ^16“형제(兄弟)들아. 성령(聖靈)이 다윗의 입을 의탁(依託)하사, 예수 잡는 자(者)들을 지로(指路)한 유다를 가리켜 미리 말씀하신 성경(聖經)이 응(應)하였으니, 마땅하도다.

^17이 사람이 본래(本來) 우리 수(數) 가운데 참여(參與)하여 이 직무(職務)의 한 부분(部分)을 맡았던 자(者)라. ^18(이 사람이 불의(不義)의 삯으로 밭을 사고 후(後)에 몸이 곤두박질하여 배가 터져 창자가 다 흘러 나온지라. ^19이 일이 예루살렘에 사는 모든 사람에게 알게 되어 본(本) 방언(方言)에 그 밭을 이르되, 아겔다마라 하니 이는 피밭이라는 뜻이라.)

^20시편(詩篇)에 기록(記錄)하였으되, <그의 거처(居處)로 황폐(荒廢)하게 하시며, 거기 거(居)하는 자(者)가 없게 하소서. (시69:25)> 하였고, 또 일렀으되, <그 직분(職分)을 타인(他人)이 취(取)하게 하소서. (시109:08)> 하였도다.

^21이러하므로 요한의 침례(浸禮)로부터 우리 가운데서 올리워 가신 날까지 주(主) 예수께서 우리 가운데 출입(出入)하실 때에, ^22항상(恒常) 우리와 함께 다니던 사람 중(中)에 하나를 세워, 우리로 더불어 예수의 부활(復活)하심을 증거(證據)할 사람이 되게 하여야 하리라.” 하거늘, ^23저희가 두 사람을 천(薦)하니, 하나는 바사바라고도 하고 별명(別名)은 유스도라고 하는 요셉이요, 하나는 맛디아라. ^24저희가 기도(祈禱)하여 가로되, “뭇사람의 마음을 아시는 주(主)여. 이 두 사람 중(中)에 누가 주(主)의 택(擇)하신바 되어 ^25봉사(奉事)와, 및 사도(使徒)의 직무(職務)를 대신(代身) 할 자(者)를 보이시옵소서. 유다는 이를 버리옵고 제 곳으로 갔나이다.” 하고 ^26제비뽑아 맛디아를 얻으니, 저가 열 한 사도(使徒)의 수(數)에 가입(加入)하니라.

02

^01오순절(五旬節) 날이 이미 이르매, 저희가 다 같이 한 곳에 모였더니, ^02홀연(忽然)히 하늘로부터 급(急)하고 강(强)한 바람 같은 소리가 있어 저희 앉은 온 집에 가득하며, ^03불의 혀 같이 갈라지는 것이 저희에게 보여 각(各) 사람 위에 임(臨)하여 있더니, ^04저희가 다 성령(聖靈)의 충만(充滿)함을 받고 성령(聖靈)이 말하게 하심을 따라, 다른 방언(方言)으로 말하기를 시작(始作)하니라.

^05그 때에 경건(敬虔)한 유대인(人)이 천하(天下) 각국(各國)으로부터 와서 예루살렘에 우거(寓居)하더니, ^06이 소리가 나매, 큰 무리가 모여 각각(各各) 자기(自己)의 방언(方言)으로 제자(弟子)들의 말하는 것을 듣고 소동(騷動)하여 ^07다 놀라 기이(奇異)히 여겨 이르되, “보라. 이 말하는 사람이 다 갈릴리 사람이 아니냐? ^08우리가 우리 각(各) 사람의 난 곳 방언(方言)으로 듣게 되는 것이 어찜이뇨? ^09우리는 바대인(人)과 메대인(人)과 엘림인(人)과, 또 메소보다미아 유대와 가바도기아, 본도와 아시아, ^10브루기아와 밤빌리아, 애굽과 및 구레네에 가까운 리비야 여러 지방(地方)에 사는 사람들과 로마로부터 온 나그네, 곧 유대인(人)과 유대교(敎)에 들어온 사람들과 ^11그레데인(人)과 아라비아인(人)들이라. 우리가 다 우리의 각(各) 방언(方言)으로 하나님의 큰 일을 말함을 듣는도다.” 하고 ^12다 놀라며, 의혹(疑惑)하여 서로 가로되, “이 어찐 일이냐?” 하며, ^13또 어떤이들은 조롱(嘲弄)하여 가로되, “저희가 새 술이 취(醉)하였다.” 하더라.

^14베드로가 열 한 사도(使徒)와 같이 서서 소리를 높여 가로되, “유대인(人)들과 예루살렘에 사는 모든 사람들아. 이 일을 너희로 알게 할 것이니 내 말에 귀를 기울이라.

^15때가 제 3시(第三時)니, 너희 생각과 같이 이 사람들이 취(醉)한 것이 아니라.

^16이는, 곧 선지자(先知者) 요엘로 말씀하신 것이니, 일렀으되, ^17<하나님이 가라사대, “말세(末世)에 내가 내 영(靈)으로 모든 육체(肉體)에게 부어 주리니, 너희의 자녀(子女)들은 예언(豫言)할 것이요. 너희의 젊은이들은 환상(幻像)을 보고, 너희의 늙은이들은 꿈을 꾸리라. ^18그 때에 내가 내 영(靈)으로 내 남(男)종과 여(女)종들에게 부어 주리니, 저희가 예언(豫言)할 것이요. ^19또 내가 위로 하늘에서는 기사(奇事)와 아래로 땅에서는 징조(徵兆)를 베풀리니, 곧 피와 불과 연기(煙氣)로다. ^20주(主)의 크고 영화(榮華)로운 날이 이르기 전(前)에, 해가 변(變)하여 어두워지고 달이 변(變)하여 피가 되리라. ^21누구든지 주(主)의 이름을 부르는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리라.” (욜2:28~32)> 하였느니라.

^22이스라엘 사람들아. 이 말을 들으라.

너희도 아는 바에 하나님께서 나사렛 예수로 큰 권능(權能)과 기사(奇事)와 표적(標蹟)을 너희 가운데서 베푸사, 너희 앞에서 그를 증거(證據)하셨느니라. ^23그가 하나님의 정(定)하신 뜻과 미리 아신 대로 내어준 바 되었거늘, 너희가 법(法) 없는 자(者)들의 손을 빌어 못 박아 죽였으나 ^24하나님께서 사망(死亡)의 고통(苦痛)을 풀어 살리셨으니, 이는 그가 사망(死亡)에게 매여 있을 수 없었음이라.

^25다윗이 저를 가리켜 가로되, <내가 항상(恒常) 내 앞에 계신 주(主)를 뵈웠음이여. 나로 요동(搖動)치 않게 하기 위(爲)하여 그가 내 우편(右便)에 계시도다. ^26이러므로 내 마음이 기뻐하였고 내 입술도 즐거워하였으며, 육체(肉體)는 희망(希望)에 거(居)하리니, ^27이는 내 영혼(靈魂)을 음부(陰府)에 버리지 아니하시며, 주(主)의 거룩한 자(者)로 썩음을 당(當)치 않게 하실 것임이로다. ^28주(主)께서 생명(生命)의 길로 내게 보이셨으니, 주(主)의 앞에서 나로 기쁨이 충만(充滿)하게 하시리로다. (시16:08~11)> 하였으니, ^29형제(兄弟)들아. 내가 조상(祖上) 다윗에 대(對)하여 담대(膽大)히 말할 수 있노니, 다윗이 죽어 장사(葬事)되어 그 묘(墓)가 오늘까지 우리 중(中)에 있도다. ^30그는 선지자(先知者)라.

하나님이 이미 맹세(盟誓)하사, <그 자손(子孫) 중(中)에서 한 사람을 그 위(位)에 앉게 하리라. (시132:11, 삼하07:11~14)> 하심을 알고, ^31미리 보는 고(故)로 그리스도의 부활(復活)하심을 말하되, <저가 음부(陰府)에 버림이 되지 않고 육신(肉身)이 썩음을 당(當)하지 아니하시리라. (시16:08~10)> 하더니, ^32이 예수를 하나님이 살리신지라. 우리가 다 이 일에 증인(證人)이로다.

^33하나님이 오른손으로 예수를 높이시매, 그가 약속(約束)하신 성령(聖靈)을 아버지께 받아서 너희 보고 듣는 이것을 부어 주셨느니라. ^34다윗은 하늘에 올라가지 못하였으나, 친(親)히 말하여 가로되, <주(主)께서 내 주(主)에게 말씀하시기를, ^35“내가 네 원수(怨讐)로 네 발등상 되게 하기까지는 너는 내 우편(右便)에 앉았으라.” 하셨도다. (시110:01)> 하였으니, ^36그런즉 이스라엘 온 집이 정녕(丁寧) 알찌니, 너희가 십자가(十字架)에 못 박은 이 예수를 하나님이 주(主)와 그리스도가 되게 하셨느니라.” 하니라.

^37저희가 이 말을 듣고 마음에 찔려 베드로와 다른 사도(使徒)들에게 물어 가로되, “형제(兄弟)들아. 우리가 어찌할꼬?” 하거늘, ^38베드로가 가로되, “너희가 회개(悔改)하여 각각(各各) 예수 그리스도의 이름으로 침례(浸禮)를 받고 죄(罪) 사(赦)함을 얻으라. 그리하면 성령(聖靈)을 선물(膳物)로 받으리니, ^39이 약속(約束)은 너희와 너희 자녀(子女)와 모든 먼 데 사람, 곧 주(主) 우리 하나님이 얼마든지 부르시는 자(者)들에게 하신 것이라.” 하고, ^40또 여러 말로 확증(確證)하며 권(勸)하여 가로되, “너희가 이 패역(悖逆)한 세대(世代)에서 구원(救援)을 받으라.” 하니, ^41그 말을 받는 사람들은 침례(浸禮)를 받으매, 이 날에 제자(弟子)의 수(數)가 3,000(三千)이나 더하더라. ^42저희가 사도(使徒)의 가르침을 받아 서로 교제(交際)하며 떡을 떼며 기도(祈禱)하기를 전(專)혀 힘쓰니라.

^43사람마다 두려워하는데, 사도(使徒)들로 인(因)하여 기사(奇事)와 표적(標蹟)이 많이 나타나니, ^44믿는 사람이 다 함께 있어 모든 물건(物件)을 서로 통용(通用)하고, ^45또 재산(財産)과 소유(所有)를 팔아 각(各) 사람의 필요(必要)를 따라 나눠 주고, ^46날마다 마음을 같이 하여 성전(聖殿)에 모이기를 힘쓰고, 집에서 떡을 떼며 기쁨과 순전(純全)한 마음으로 음식을 먹고 ^47하나님을 찬미(讚美)하며, 또 온 백성(百姓)에게 칭송(稱頌)을 받으니, 주(主)께서 구원(救援) 받는 사람을 날마다 더하게 하시니라.

03

^01제 9시(第九時) 기도(祈禱) 시간(時間)에 베드로와 요한이 성전(聖殿)에 올라갈쌔, ^02나면서 앉은뱅이 된 자(者)를 사람들이 메고 오니, 이는 성전(聖殿)에 들어가는 사람들에게 구걸(求乞)하기 위(爲)하여 날마다 미문(美門)이라는 성전(聖殿) 문(門)에 두는 지라. ^03그가 베드로와 요한이 성전(聖殿)에 들어가려 함을 보고 구걸(求乞)하거늘, ^04베드로가 요한으로 더불어 주목(注目)하여 가로되, “우리를 보라.” 하니, ^05그가 저희에게 ‘무엇을 얻을까?’ 하여 바라보거늘, ^06베드로가 가로되, “은(銀)과 금(金)은 내게 없거니와, 내게 있는 것으로 네게 주노니, 곧 나사렛 예수 그리스도의 이름으로 걸으라.” 하고, ^07오른손을 잡아 일으키니 발과 발목이 곧 힘을 얻고, ^08뛰어 서서 걸으며 그들과 함께 성전(聖殿)으로 들어가면서 걷기도 하고 뛰기도 하며, 하나님을 찬미(讚美)하니, ^09모든 백성(百姓)이 그 걷는 것과 및 하나님을 찬미(讚美)함을 보고, ^10그 본래(本來) 성전(聖殿) 미문(美門)에 앉아 구걸(求乞)하던 사람인 줄 알고 그의 당(當)한 일을 인(因)하여 심(甚)히 기이(奇異)히 여기며 놀라니라.

^11나은 사람이 베드로와 요한을 붙잡으니, 모든 백성(百姓)이 크게 놀라며 달려 나아가 솔로몬의 행각(行閣)이라 칭(稱)하는 행각(行閣)에 모이거늘, ^12베드로가 이것을 보고 백성(百姓)에게 말하되, “이스라엘 사람들아. 이 일을 왜 기이(奇異)히 여기느냐? 우리 개인(個人)의 권능(權能)과 경건(敬虔)으로 이 사람을 걷게 한 것처럼 왜 우리를 주목(注目)하느냐? ^13아브라함과 이삭과 야곱의 하나님, 곧 우리 조상(祖上)의 하나님이 그 종 예수를 영화(榮華)롭게 하셨느니라. 너희가 저를 넘겨 주고 빌라도가 놓아 주기로 결안(決案)한 것을 너희가 그 앞에서 부인(否認)하였으니, ^14너희가 거룩하고 의(義)로운 자(者)를 부인(否認)하고, 도리어 살인(殺人)한 사람을 놓아주기를 구(求)하여, ^15생명(生命)의 주(主)를 죽였도다. 그러나 하나님이 죽은 자(者) 가운데서 살리셨으니, 우리가 이 일에 증인(證人)이로라. ^16그 이름을 믿으므로 그 이름이 너희 보고 아는 이 사람을 성하게 하였나니, 예수로 말미암아 난 믿음이 너희 모든 사람 앞에서 이같이 완전(完全)히 낫게 하였느니라.

^17형제(兄弟)들아. 너희가 알지 못하여서 그리하였으며, 너희 관원(官員)들도 그리한 줄 아노라. ^18그러나 하나님이 모든 선지자(先知者)의 입을 의탁(依託)하사, 자기(自己)의 그리스도의 해(害) 받으실 일을 미리 알게 하신 것을 이와 같이 이루셨느니라. ^19그러므로 너희가 회개(悔改)하고 돌이켜, 너희 죄(罪) 없이 함을 받으라. 이같이 하면 유쾌(愉快)하게 되는 날이 주(主) 앞으로부터 이를 것이요, ^20또 주(主)께서 너희를 위(爲)하여 예정(豫定)하신 그리스도, 곧 예수를 보내시리니, ^21하나님이 영원(永遠) 전(前)부터 거룩한 선지자(先知者)의 입을 의탁(依託)하여 말씀하신 바, 만유(萬有)를 회복(回復)하실 때까지는 하늘이 마땅히 그를 받아두리라.

^22모세가 말하되, <주(主) 하나님이 너희를 위(爲)하여 너희 형제(兄弟) 가운데서 나 같은 선지자(先知者) 하나를 세울 것이니, 너희가 무엇이든지 그 모든 말씀을 들을 것이라. ^23누구든지 그 선지자(先知者)의 말을 듣지 아니하는 자(者)는 백성(百姓) 중(中)에서 멸망(滅亡) 받으리라. (신18:15~20)> 하였고, ^24또한 사무엘 때부터 옴으로 말한 모든 선지자(先知者)도 이 때를 가리켜 말하였느니라.

^25너희는 선지자(先知者)들의 자손(子孫)이요, 또 하나님이 너희 조상(祖上)으로 더불어 세우신 언약(言約)의 자손(子孫)이라. 아브라함에게 이르시기를, <땅 위의 모든 족속(族屬)이 너의 씨를 인(因)하여 복(福)을 받으리라. (창22:18)> 하셨으니, ^26하나님이 그 종을 세워 복(福) 주시려고 너희에게 먼저 보내사, 너희로 하여금 돌이켜 각각(各各) 그 악(惡)함을 버리게 하셨느니라.”.

04

^01사도(使徒)들이 백성(百姓)에게 말할 때에, 제사장(祭司長)들과 성전(聖殿) 맡은 자(者)와 사두개인(人)들이 이르러, ^02백성(百姓)을 가르침과 예수를 들어 죽은 자(者) 가운데서 부활(復活)하는 도(道) 전(傳)함을 싫어하여, ^03저희를 잡으매, 날이 이미 저문 고(故)로 이튿날까지 가두었으나, ^04말씀을 들은 사람 중(中)에 믿는 자(者)가 많으니, 남자(男子)의 수(數)가 약(約) 5,000(五千)이나 되었더라.

-

^05이튿날에 관원(官員)과 장로(長老)와 서기관(書記官)들이 예루살렘에 모였는데, ^06대제사장(大祭司長) 안나스와 가야바와 요한과 알렉산더와 및 대제사장(大祭司長)의 문중(門中)이 다 참여(參與)하여, ^07사도(使徒)들을 가운데 세우고 묻되, “너희가 무슨 권세(權勢)와 뉘 이름으로 이 일을 행(行)하였느냐?”.

^08이에 베드로가 성령(聖靈)이 충만(充滿)하여 가로되, “백성(百姓)의 관원(官員)과 장로(長老)들아. ^09만일(萬一) 병인(病人)에게 행(行)한 착한 일에 대(對)하여 ‘이 사람이 어떻게 구원(救援)을 얻었느냐?’고 오늘 우리에게 질문(質問)하면, ^10너희와 모든 이스라엘 백성(百姓)들은 알라.

너희가 십자가(十字架)에 못 박고 하나님이 죽은 자(者) 가운데서 살리신 나사렛 예수 그리스도의 이름으로 이 사람이 건강(健康)하게 되어 너희 앞에 섰느니라. ^11이 예수는 너희 건축자(建築者)들의 버린 돌로서 집 모퉁이의 머릿돌이 되었느니라. ^12다른 이로서는 구원(救援)을 얻을 수 없나니, 천하(天下) 인간(人間)에 구원(救援)을 얻을 만한 다른 이름을 우리에게 주신 일이 없음이니라.” 하였더라.

^13저희가 베드로와 요한이 기탄(忌憚)없이 말함을 보고 그 본래(本來) 학문(學問) 없는 범인(凡人)으로 알았다가 이상(異常)히 여기며, 또 그 전(前)에 예수와 함께 있던 줄도 알고, ^14또 병(病) 나은 사람이 그들과 함께 섰는 것을 보고 힐난(詰難)할 말이 없는지라.

^15명(命)하여, “공회(公會)에서 나가라.” 하고, 서로 의논(議論)하여 가로되, ^16“이 사람들을 어떻게 할꼬? 저희로 인(因)하여 유명(有名)한 표적(標蹟) 나타난 것이 예루살렘에 사는 모든 사람에게 알려졌으니, 우리도 부인(否認)할 수 없는지라. ^17이것이 민간(民間)에 더 퍼지지 못하게 저희를 위협(威脅)하여 이 후(後)에는 이 이름으로 아무 사람에게도 말하지 말게 하자.” 하고, ^18그들을 불러 경계(警戒)하여, “도무지 예수의 이름으로 말하지도 말고 가르치지도 말라.” 하니, ^19베드로와 요한이 대답(對答)하여 가로되, “하나님 앞에서 너희 말 듣는 것이 하나님 말씀 듣는 것보다 옳은가 판단(判斷)하라. ^20우리는 보고 들은 것을 말하지 아니할 수 없다.” 하니, ^21관원(官員)들이 백성(百姓)을 인(因)하여 저희를 어떻게 벌(罰)할 도리(道理)를 찾지 못하고 다시 위협(威脅)하여 놓아 주었으니, 이는 모든 사람이 그 된 일을 보고 하나님께 영광(榮光)을 돌림이러라. ^22이 표적(標蹟)으로 병(病) 나은 사람은 40여세(四十餘歲)나 되었더라.

^23사도(使徒)들이 놓이매, 그 동류(同類)에게 가서 제사장(祭司長)들과 장로(長老)들의 말을 다 고(告)하니, ^24저희가 듣고 일심(一心)으로 하나님께 소리를 높여 가로되, “대주재(大主宰)여. 천지(天地)와 바다와 그 가운데 만유(萬有)를 지은 이시요, ^25또 주(主)의 종 우리 조상(祖上) 다윗의 입을 의탁(依託)하사 성령(聖靈)으로 말씀하시기를, <어찌하여 열방(列邦)이 분노(忿怒)하며 족속(族屬)들이 허사(虛事)를 경영(經營)하였는고? ^26세상(世上)의 군왕(君王)들이 나서며 관원(官員)들이 함께 모여 주(主)와 그 그리스도(기름 부은 자)를 대적(對敵)하도다. (시02:01~02)> 하신 이로소이다.

^27과연(果然) 헤롯과 본디오 빌라도는 이방인(異邦人)과 이스라엘 백성(百姓)과 합동(合同)하여 하나님의 기름부으신 거룩한 종 예수를 거스려, ^28하나님의 권능(權能)과 뜻대로 이루려고 예정(豫定)하신 그것을 행(行)하려고 이 성(城)에 모였나이다.

^29주(主)여. 이제도 저희의 위협(威脅)함을 하감(下鑑)하옵시고, 또 종들로 하여금 담대(膽大)히 하나님의 말씀을 전(傳)하게 하여 주옵시며, ^30손을 내밀어 병(病)을 낫게 하옵시고, 표적(標蹟)과 기사(奇事)가 거룩한 종 예수의 이름으로 이루어지게 하옵소서.” 하더라.

^31빌기를 다하매, 모인 곳이 진동(震動)하더니, 무리가 다 성령(聖靈)이 충만(充滿)하여 담대(膽大)히 하나님의 말씀을 전(傳)하니라.

^32믿는 무리가 한 마음과 한 뜻이 되어 모든 물건(物件)을 서로 통용(通用)하고 제 재물(財物)을 조금이라도 제 것이라 하는 이가 하나도 없더라. ^33사도(使徒)들이 큰 권능(權能)으로 주(主) 예수의 부활(復活)을 증거(證據)하니, 무리가 큰 은혜(恩惠)를 얻어, ^34그 중(中)에 핍절(乏絶)한 사람이 없으니, 이는 밭과 집 있는 자(者)는 팔아 그 판 것의 값을 가져다가, ^35사도(使徒)들의 발 앞에 두매, 저희가 각(各) 사람의 필요(必要)를 따라 나눠줌이러라.

^36구브로에서 난 레위족인(族人)이 있으니, 이름은 요셉이라. 사도(使徒)들이 일컬어 바나바, 번역(飜譯)하면 권위자(勸慰者)라 하니, ^37그가 밭이 있으매 팔아 값을 가지고 사도(使徒)들의 발 앞에 두니라.

05

^01아나니아라 하는 사람이 그 아내 삽비라로 더불어 소유(所有)를 팔아 ^02그 값에서 얼마를 감추매, 그 아내도 알더라. 얼마를 가져다가 사도(使徒)들의 발 앞에 두니, ^03베드로가 가로되, “아나니아야. 어찌하여 사단이 네 마음에 가득하여, 네가 성령(聖靈)을 속이고 땅 값 얼마를 감추었느냐? ^04땅이 그대로 있을 때에는 네 땅이 아니며, 판 후(後)에도 네 임의(任意)로 할 수가 없더냐? 어찌하여 이 일을 네 마음에 두었느냐? 사람에게 거짓말 한 것이 아니요, 하나님께로다.”.

^05아나니아가 이 말을 듣고 엎드러져 혼(魂)이 떠나니, 이 일을 듣는 사람이 다 크게 두려워하더라. ^06젊은 사람들이 일어나 시신(屍身)을 싸서 메고 나가 장사(葬事)하니라.

^07세 시간(時間)쯤 지나 그 아내가 그 생긴 일을 알지 못하고 들어 오니, ^08베드로가 가로되, “그 땅 판 값이 이것뿐이냐? 내게 말하라.” 하니, 가로되, “예. 이뿐이로라.”. ^09베드로가 가로되, “너희가 어찌 함께 꾀하여 주(主)의 영(靈)을 시험(試驗)하려 하느냐? 보라. 네 남편(男便)을 장사(葬事)하고 오는 사람들의 발이 문(門)앞에 이르렀으니, 또 너를 메어 내가리라.” 한대, ^10곧 베드로의 발 앞에 엎드러져 혼(魂)이 떠나는지라. 젊은 사람들이 들어와 죽은 것을 보고 메어다가 그 남편(男便)곁에 장사(葬事)하니, ^11온 교회(敎會)와 이 일을 듣는 사람들이 다 크게 두려워하니라.

^12사도(使徒)들의 손으로 민간(民間)에 표적(標蹟)과 기사(奇事)가 많이 되매, 믿는 사람이 다 마음을 같이하여 솔로몬 행각(行閣)에 모이고, ^13그 나머지는 감(敢)히 그들과 상종(相從)하는 사람이 없으나, 백성(百姓)이 칭송(稱頌)하더라. ^14믿고 주(主)께로 나오는 자(者)가 더 많으니 남녀(男女)의 큰 무리더라. ^15심지어(甚至於) 병(病)든 사람을 메고 거리에 나가 침대(寢臺)와 요 위에 뉘우고, 베드로가 지날 때에 혹(或) 그 그림자라도 뉘게 덮일까 바라고, ^16예루살렘 근읍(近邑) 허다(許多)한 사람들도 모여 병(病)든 사람과 더러운 귀신(鬼神)에게 괴로움 받는 사람을 데리고 와서 다 나음을 얻으니라.

^17대제사장(大祭司長)과 그와 함께 있는 사람, 즉 사두개인(人)의 당파(黨派)가 다 마음에 시기(猜忌)가 가득하여, 일어나서 ^18사도(使徒)들을 잡아다가 옥(獄)에 가두었더니, ^19주(主)의 사자(使者)가 밤에 옥문(獄門)을 열고 끌어내어 가로되, ^20“가서 성전(聖殿)에 서서, 이 생명(生命)의 말씀을 다 백성(百姓)에게 말하라.” 하매, ^21저희가 듣고 새벽에 성전(聖殿)에 들어가서 가르치더니, 대제사장(大祭司長)과 그와 함께 있는 사람들이 와서, “공회(公會)와 이스라엘 족속(族屬)의 원로(元老)들을 다 모으고 사람을 옥(獄)에 보내어 사도(使徒)들을 잡아오라.” 하니, ^22관속(官屬)들이 가서 옥(獄)에서 사도(使徒)들을 보지 못하고 돌아와 말하여 ^23가로되, “우리가 보니 옥(獄)은 든든하게 잠기고 지킨 사람들이 문(門)에 섰으되, 문(門)을 열고 본즉 그 안에는 한 사람도 없더이다.” 하니, ^24성전(聖殿) 맡은 자(者)와 제사장(祭司長)들이 이 말을 듣고 의혹(疑惑)하여, ‘이 일이 어찌 될까’ 하더니, ^25사람이 와서 고(告)하되, “보소서. 옥(獄)에 가두었던 사람들이 성전(聖殿)에 서서 백성(百姓)을 가르치더이다.” 하니, ^26성전(聖殿) 맡은 자(者)가 관속(官屬)들과 같이 서서 저희를 잡아 왔으나, 강제(强制)로 못함은 백성(百姓)들이 돌로 칠까 두려워 함이러라.

^27저희를 끌어다가 공회(公會) 앞에 세우니, 대제사장(大祭司長)이 물어 ^28가로되, “우리가 이 이름으로 사람을 가르치지 말라고 엄금(嚴禁)하였으되, 너희가 너희 교(敎)를 예루살렘에 가득하게 하니, 이 사람의 피를 우리에게로 돌리고자 함이로다.”.

^29베드로와 사도(使徒)들이 대답(對答)하여 가로되, “사람보다 하나님을 순종(順從)하는 것이 마땅하니라. ^30너희가 나무에 달아 죽인 예수를 우리 조상(祖上)의 하나님이 살리시고 ^31이스라엘로 회개(悔改)케 하사, 죄(罪) 사(赦)함을 얻게 하시려고 그를 오른손으로 높이사, 임금과 구주(救主)를 삼으셨느니라. ^32우리는 이 일에 증인(證人)이요, 하나님이 자기(自己)를 순종(順從)하는 사람들에게 주신 성령(聖靈)도 그러하니라.” 하더라.

^33저희가 듣고 크게 노(怒)하여 사도(使徒)들을 없이하고자 할쌔, ^34바리새인(人) 가말리엘은 교법사(敎法師)로 모든 백성(百姓)에게 존경(尊敬)을 받는 자(者)라. 공회(公會) 중(中)에 일어나 명(命)하사 사도(使徒)들을 잠간(暫間) 밖에 나가게 하고 ^35말하되, “이스라엘 사람들아. 너희가 이 사람들에게 대(對)하여 어떻게 하려는 것을 조심(操心)하라. ^36이전(以前)에 드다가 일어나 스스로 자랑하매, 사람이 약(約) 400(四百)이나 따르더니, 그가 죽임을 당(當)하매, 좇던 사람이 다 흩어져 없어졌고 ^37그 후(後) 호적(戶籍)할 때에 갈릴리 유다가 일어나 백성(百姓)을 꾀어 좇게 하다가, 그도 망(亡)한즉 좇던 사람이 다 흩어졌느니라. ^38이제 내가 너희에게 말하노니, 이 사람들을 상관(相關)말고 버려두라. 이 사상(思想)과 이 소행(所行)이 사람에게로서 났으면 무너질 것이요, ^39만일(萬一) 하나님께로서 났으면 너희가 저희를 무너뜨릴 수 없겠고, 도리어 하나님을 대적(對敵)하는 자(者)가 될까 하노라.” 하니, ^40저희가 옳게 여겨 사도(使徒)들을 불러들여 채찍질하며 예수의 이름으로 말하는 것을 금(禁)하고 놓으니, ^41사도(使徒)들은 그 이름을 위(爲)하여 능욕(凌辱) 받는 일에 합당(合當)한 자(者)로 여기심을 기뻐하면서 공회(公會) 앞을 떠나니라.

^42저희가 날마다 성전(聖殿)에 있든지, 집에 있든지, 예수는 그리스도라 가르치기와 전도(傳道)하기를 쉬지 아니하니라.

06

^01그 때에 제자(弟子)가 더 많아졌는데, 헬라파(派) 유대인(人)들이 자기(自己)의 과부(寡婦)들이 그 매일(每日) 구제(救濟)에 빠지므로, 히브리파(派) 사람을 원망(怨望)한대, ^02열 두 사도(使徒)가 모든 제자(弟子)를 불러 이르되, “우리가 하나님의 말씀을 제쳐놓고 공궤(供饋)를 일삼는 것이 마땅치 아니하니, ^03형제(兄弟)들아. 너희 가운데서 성령(聖靈)과 지혜(智慧)가 충만(充滿)하여 칭찬(稱讚) 듣는 사람 일곱을 택(擇)하라. 우리가 이 일을 저희에게 맡기고 ^04우리는 기도(祈禱)하는 것과 말씀 전(傳)하는 것을 전무(專務)하리라.” 하니, ^05온 무리가 이 말을 기뻐하여 믿음과 성령(聖靈)이 충만(充滿)한 사람 스데반과, 또 빌립과 브로고로와 니가노르와 디몬과 바메나와 유대교(敎)에 입교(入敎)한 안디옥 사람 니골라를 택(擇)하여 ^06사도(使徒)들 앞에 세우니, 사도(使徒)들이 기도(祈禱)하고 그들에게 안수(按手)하니라.

-

^07하나님의 말씀이 점점(漸漸) 왕성(旺盛)하여 예루살렘에 있는 제자(弟子)의 수(數)가 더 심(甚)히 많아지고, 허다(許多)한 제사장(祭司長)의 무리도 이 도(道)에 복종(服從)하니라.

^08스데반이 은혜(恩惠)와 권능(權能)이 충만(充滿)하여 큰 기사(奇事)와 표적(標蹟)을 민간(民間)에 행(行)하니, ^09리버디노 구레네인(人), 알렉산드리아인(人) 길리기아와 아시아에서 온 사람들의 회당(會堂)이라는 각(各) 회당(會堂)에서 어떤 자(者)들이 일어나, 스데반으로 더불어 변론(辯論)할쌔, ^10스데반이 지혜(智慧)와 성령(聖靈)으로 말함을 저희가 능(能)히 당(當)치 못하여 ^11사람들을 가르쳐 말시키되, “이 사람이 모세와 및, 하나님을 모독(冒瀆)하는 말하는 것을 우리가 들었노라.” 하게 하고, ^12백성(百姓)과 장로(長老)와 서기관(書記官)들을 충동(衝動)시켜 와서 잡아 가지고 공회(公會)에 이르러, ^13거짓 증인(證人)들을 세우니, 가로되, “이 사람이 이 거룩한 곳과 율법(律法)을 거스려 말하기를 마지 아니하는도다.”. ^14그의 말에 “‘이 나사렛 예수가 이 곳을 헐고, 또 모세가 우리에게 전(傳)하여 준 규례(規例)를 고치겠다’ 함을 우리가 들었노라.” 하거늘, ^15공회(公會) 중(中)에 앉은 사람들이 다 스데반을 주목(注目)하여 보니, 그 얼굴이 천사(天使)의 얼굴과 같더라.

07

^01대제사장(大祭司長)이 가로되, “이것이 사실(事實)이냐?”.

^02스데반이 가로되, “여러분, 부형(父兄)들이여. 들으소서.

우리 조상(祖上) 아브라함이 하란에 있기 전(前) 메소보다미아에 있을 때에 영광(榮光)의 하나님이 그에게 보여 ^03가라사대, <네 고향(故鄕)과 친척(親戚)을 떠나 내가 네게 보일 땅으로 가라. (창12:01)> 하시니, ^04아브라함이 갈대아 사람의 땅을 떠나 하란에 거(居)하다가 그 아비가 죽으매, 하나님이 그를 거기서 너희 시방(時方) 거(居)하는 이 땅으로 옮기셨느니라.

^05그러나 여기서 발 붙일 만큼도 유업(遺業)을 주지 아니하시고, 다만 이 땅을 아직 자식(子息)도 없는 저와 저의 씨에게 소유(所有)로 주신다고 약속(約束)하셨으며, ^06하나님이 또 이같이 말씀하시되, “그 씨가 다른 땅에 나그네 되리니, 그 땅 사람이 종을 삼아 400년(四百年) 동안을 괴롭게 하리라.” 하시고, ^07또 가라사대, <종 삼는 나라를 내가 심판(審判)하리니, 그 후(後)에 저희가 나와서 이 곳에서 나를 섬기리라. (창15:13)> 하시고, ^08할례(割禮)의 언약(言約)을 아브라함에게 주셨더니, 그가 이삭을 낳아 여드레만에 할례(割禮)를 행(行)하고, 이삭이 야곱을, 야곱이 우리 열 두 조상(祖上)을 낳으니, ^09여러 조상(祖上)이 요셉을 시기(猜忌)하여 애굽에 팔았더니, 하나님이 저와 함께 계셔 ^10그 모든 환난(患難)에서 건져내사 애굽 왕(王) 바로 앞에서 은총(恩寵)과 지혜(智慧)를 주시매, 바로가 저를 애굽과 자기(自己) 온 집의 치리자(治理者)로 세웠느니라.

^11그 때에 애굽과 가나안 온 땅에 흉년(凶年) 들어 큰 환난(患難)이 있을새, 우리 조상(祖上)들이 양식(糧食)이 없는지라. ^12야곱이 애굽에 곡식(穀食)있다는 말을 듣고 먼저 우리 조상(祖上)들을 보내고, ^13또 재차(再次) 보내매, 요셉이 자기(自己) 형제(兄弟)들에게 알게 되고, 또 요셉의 친족(親族)이 바로에게 드러나게 되니라. ^14요셉이 보내어 그 부친(父親) 야곱과 온 친족(親族) 일흔 다섯 사람을 청(請)하였더니, ^15야곱이 애굽으로 내려가 자기(自己)와 우리 조상(祖上)들이 거기서 죽고 ^16세겜으로 옮기워, 아브라함이 세겜 하몰의 자손(子孫)에게서 은(銀)으로 값주고 산 무덤에 장사(葬事)되니라.

^17하나님이 아브라함에게 약속(約束)하신 때가 가까우매, 이스라엘 백성(百姓)이 애굽에서 번성(蕃盛)하여 많아졌더니, ^18요셉을 알지 못하는 새 임금이 애굽 왕위(王位)에 오르매, ^19그가 우리 족속(族屬)에게 궤계(詭計)를 써서 조상(祖上)들을 괴롭게 하여 그 어린 아이들을 내어버려 살지 못하게 하려 할쌔, ^20그 때에 모세가 났는데 하나님 보시기에 아름다운지라.

그 부친(父親)의 집에서 석달을 길리우더니 ^21버리운 후(後)에 바로의 딸이 가져다가 자기(自己) 아들로 기르매, ^22모세가 애굽 사람의 학술(學術)을 다 배워 그 말과 행사(行事)가 능(能)하더라. ^23나이 40(四十)이 되매, 그 형제(兄弟) 이스라엘 자손(子孫)을 돌아볼 생각이 나더니, ^24한 사람의 원통(寃痛)한 일 당(當)함을 보고, 보호(保護)하여 압제(壓制)받는 자(者)를 위(爲)하여 원수(怨讐)를 갚아 애굽 사람을 쳐 죽이니라. ^25저는 그 형제(兄弟)들이 하나님께서 자기(自己)의 손을 빌어 구원(救援)하여 주시는 것을 깨달으리라고 생각하였으나, 저희가 깨닫지 못하였더라.

^26이튿날 이스라엘 사람이 싸울 때에 모세가 와서 화목(和睦)시키려 하여 가로되, “너희는 형제(兄弟)라. 어찌 서로 해(害)하느냐?” 하니, ^27그 동무를 해(害)하는 사람이 모세를 밀뜨려 가로되, “누가 너를 관원(官員)과 재판장(裁判長)으로 우리 위에 세웠느냐? ^28네가 어제 애굽 사람을 죽임과 같이 또 나를 죽이려느냐?” 하니, ^29모세가 이 말을 인(因)하여 도주(逃走)하여 미디안 땅에서 나그네 되어 거기서 아들 둘을 낳으니라.

^3040년(四十年)이 차매, 천사(天使)가 시내산(山) 광야(曠野) 가시나무 떨기 불꽃 가운데서 그에게 보이거늘, ^31모세가 이 광경(光景)을 보고 기이(奇異)히 여겨 알아보려고 가까이 가니, 주(主)의 소리 있어, ^32<나는 네 조상(祖上)의 하나님, 즉 아브라함과 이삭과 야곱의 하나님이로라. (출03:06)> 하신대, 모세가 무서워 감(敢)히 알아 보지 못하더라. ^33주(主)께서 가라사대, <네 발에 신을 벗으라. 너 섰는 곳은 거룩한 땅이니라. ^34내 백성(百姓)이 애굽에서 괴로움 받음을 내가 정녕(丁寧)히 보고 그 탄식(歎息)하는 소리를 듣고 저희를 구원(救援)하려고 내려 왔노니, 시방(時方) 내가 너를 애굽으로 보내리라. (출03:07~10)> 하시니라.

^35저희 말이 “누가 너를 관원(官員)과 재판장(裁判長)으로 세웠느냐?” 하며 거절(拒絶)하던 그 모세를, 하나님은 가시나무 떨기 가운데서 보이던 천사(天使)의 손을 의탁(依託)하여 관원(官員)과 속량(贖良)하는 자(者)로 보내셨으니, ^36이 사람이 백성(百姓)을 인도(引導)하여 나오게 하고, 애굽과 홍해(紅海)와 광야(曠野)에서 40년간(四十年間) 기사(奇事)와 표적(標蹟)을 행(行)하였느니라.

^37이스라엘 자손(子孫)을 대(對)하여 하나님이 <너희 형제(兄弟) 가운데서 나와 같은 선지자(先知者)를 세우리라. (신18:15~18)> 하던 자(者)가, 곧 이 모세라. ^38시내산(山)에서 말하던 그 천사(天使)와, 및 우리 조상(祖上)들과 함께 광야(曠野) 교회(敎會)에 있었고, 또 생명(生命)의 도(道)를 받아 우리에게 주던 자(者)가 이 사람이라. ^39우리 조상(祖上)들이 모세에게 복종(服從)치 아니하고자 하여 거절(拒絶)하며, 그 마음이 도리어 애굽으로 행(行)하여 ^40아론더러 이르되, “우리를 인도(引導)할 신(神)들을 우리를 위(爲)하여 만들라. 애굽 땅에서 우리를 인도(引導)하던 이 모세는 어떻게 되었는지 알지 못하노라.” 하고, ^41그 때에 저희가 송아지를 만들어 그 우상(偶像) 앞에 제사(祭祀)하며 자기(自己) 손으로 만든 것을 기뻐하더니, ^42하나님이 돌이키사, 저희를 그 하늘의 군대(軍隊) 섬기는 일에 버려 두셨으니, 이는 선지자(先知者)의 책(冊)에 기록(記錄)된 바, <이스라엘의 집이여. 40년(四十年)을 광야(曠野)에서 너희가 희생(犧牲)과 제물(祭物)을 내게 드린 일이 있었느냐? ^43몰록의 장막(帳幕)과 신(神) 레판의 별을 받들었음이여. 이것은 너희가 절하고자 하여 만든 형상(形像)이로다. 내가 너희를 바벨론 밖에 옮기리라. (암05:25~27)> 함과 같으니라.

^44광야(曠野)에서 우리 조상(祖上)들에게 증거(證據)의 장막(帳幕)이 있었으니 이것은 모세에게 말씀하신 이가 명(命)하사, 저가 본 그 식(式)대로 만들게 하신 것이라. ^45우리 조상(祖上)들이 그것을 받아 하나님이 저희 앞에서 쫓아내신 이방인(異邦人)의 땅을 점령(占領)할 때에 여호수아와 함께 가지고 들어가사, 다윗 때까지 이르니라.

^46다윗이 하나님 앞에서 은혜(恩惠)를 받아, <야곱의 집을 위(爲)하여 하나님의 처소(處所)를 준비(準備)케 하여 달라. (왕상08:17, 대상22:07)> 하더니, ^47솔로몬이 그를 위(爲)하여 집을 지었느니라.  ^48그러나 지극(至極)히 높으신 이는 손으로 지은 곳에 계시지 아니하시나니, 선지자(先知者)의 말한바, ^49<주(主)께서 가라사대, “하늘은 나의 보좌(寶座)요. 땅은 나의 발등상이니, 너희가 나를 위(爲)하여 무슨 집을 짓겠으며, 나의 안식(安息)할 처소(處所)가 어디뇨? ^50이 모든 것이 다 내 손으로 지은 것이 아니냐?” (사66:01~02)> 함과 같으니라.

^51목이 곧고 마음과 귀에 할례(割禮)를 받지 못한 사람들아. 너희가 항상(恒常) 성령(聖靈)을 거스려 너희 조상(祖上)과 같이 너희도 하는도다. ^52너희 조상(祖上)들은 선지자(先知者) 중(中)에 누구를 핍박(逼迫)지 아니하였느냐? 의인(義人)이 오시리라 예고(豫告)한 자(者)들을 저희가 죽였고, 이제 너희는 그 의인(義人)을 잡아준 자(者)요, 살인(殺人)한 자(者)가 되나니, ^53너희가 천사(天使)의 전(傳)한 율법(律法)을 받고도 지키지 아니하였도다.” 하니라.

^54저희가 이 말을 듣고 마음에 찔려 저를 향(向)하여 이를 갈거늘, ^55스데반이 성령(聖靈)이 충만(充滿)하여 하늘을 우러러 주목(注目)하여, 하나님의 영광(榮光)과, 및 예수께서 하나님 우편(右便)에 서신 것을 보고 ^56말하되, “보라. 하늘이 열리고 인자(人子)가 하나님 우편(右便)에 서신 것을 보노라.” 한대, ^57저희가 큰 소리를 지르며 귀를 막고 일심(一心)으로 그에게 달려들어 ^58성(城) 밖에 내치고 돌로 칠새, 증인(證人)들이 옷을 벗어 사울이라 하는 청년(靑年)의 발 앞에 두니라.

^59저희가 돌로 스데반을 치니, 스데반이 부르짖어 가로되, “주(主) 예수여! 내 영혼(靈魂)을 받으시옵소서.” 하고, ^60무릎을 꿇고 크게 불러 가로되, “주(主)여! 이 죄(罪)를 저들에게 돌리지 마옵소서.” 이 말을 하고 자니라.

08

^01사울이 그의 죽임 당(當)함을 마땅히 여기더라.

그 날에 예루살렘에 있는 교회(敎會)에 큰 핍박(逼迫)이 나서 사도(使徒) 외(外)에는 다 유대와 사마리아 모든 땅으로 흩어지니라. ^02경건(敬虔)한 사람들이 스데반을 장사(葬事)하고 위(爲)하여 크게 울더라.

^03사울이 교회(敎會)를 잔멸(殘滅)할쌔, 각(各) 집에 들어가 남녀(男女)를 끌어다가 옥(獄)에 넘기니라.

^04그 흩어진 사람들이 두루 다니며 복음(福音)의 말씀을 전(傳)할쌔, ^05빌립이 사마리아 성(城)에 내려가 그리스도를 백성(百姓)에게 전파(傳播)하니, ^06무리가 빌립의 말도 듣고 행(行)하는 표적(標蹟)도 보고, 일심(一心)으로 그의 말하는 것을 좇더라. ^07많은 사람에게 붙었던 더러운 귀신(鬼神)들이 크게 소리를 지르며 나가고, 또 많은 중풍병자(中風病者)와 앉은뱅이가 나으니, ^08그 성(城)에 큰 기쁨이 있더라.

^09그 성(城)에 시몬이라 하는 사람이 전(前)부터 있어 마술(魔術)을 행(行)하여 사마리아 백성(百姓)을 놀라게 하며, 자칭(自稱) 큰 자(者)라 하니, ^10낮은 사람부터 높은 사람까지 다 청종(聽從)하여 가로되, “이 사람은 크다 일컫는 하나님의 능력(能力)이라.” 하더라. ^11오래 동안 그 마술(魔術)에 놀랐으므로 저희가 청종(聽從)하더니, ^12빌립이 하나님 나라와 및 예수 그리스도의 이름에 관(關)하여 전도(傳道)함을 저희가 믿고 남녀(男女)가 다 침례(浸禮)를 받으니, ^13시몬도 믿고 침례(浸禮)를 받은 후(後)에 전심(全心)으로 빌립을 따라 다니며, 그 나타나는 표적(標蹟)과 큰 능력(能力)을 보고 놀라니라.

^14예루살렘에 있는 사도(使徒)들이 사마리아도 하나님의 말씀을 받았다 함을 듣고 베드로와 요한을 보내매, ^15그들이 내려가서 저희를 위(爲)하여 성령(聖靈) 받기를 기도(祈禱)하니, ^16이는 아직 한 사람에게도 성령(聖靈) 내리신 일이 없고, 오직 주(主) 예수의 이름으로 침례(浸禮)만 받을 뿐이러라.

^17이에 두 사도(使徒)가 저희에게 안수(按手)하매, 성령(聖靈)을 받는지라.

^18시몬이 사도(使徒)들의 안수(按手)함으로 성령(聖靈) 받는 것을 보고 돈을 드려 ^19가로되, “이 권능(權能)을 내게도 주어 누구든지 내가 안수(按手)하는 사람은 성령(聖靈)을 받게 하여 주소서.” 하니, ^20베드로가 가로되, “네가 하나님의 선물(膳物)을 돈 주고 살 줄로 생각하였으니, 네 은(銀)과 네가 함께 망(亡)할찌어다. ^21하나님 앞에서 네 마음이 바르지 못하니, 이 도(道)에는 네가 관계(關係)도 없고 분깃 될 것도 없느니라.

^22그러므로 너의 이 악(惡)함을 회개(悔改)하고 주(主)께 기도(祈禱)하라. 혹(或) 마음에 품은 것을 사(赦)하여 주시리라. ^23내가 보니 너는 악독(惡毒)이 가득하며 불의(不義)에 매인바 되었도다.”.

^24시몬이 대답(對答)하여 가로되, “나를 위(爲)하여 주(主)께 기도(祈禱)하여 말한 것이 하나도 내게 임(臨)하지 말게 하소서.” 하니라.

^25두 사도(使徒)가 주(主)의 말씀을 증거(證據)하여 말한 후(後) 예루살렘으로 돌아갈새, 사마리아인(人)의 여러 촌(村)에서 복음(福音)을 전(傳)하니라.

-

^26주(主)의 사자(使者)가 빌립더러 일러 가로되, “일어나서 남(南)으로 향(向)하여 예루살렘에서 가사로 내려가는 길까지 가라.” 하니, 그 길은 광야(曠野)라. ^27일어나 가서 보니 에디오피아 사람, 곧 에디오피아 여왕(女王) 간다게의 모든 국고(國庫)를 맡은 큰 권세(權勢)가 있는 내시(內侍)가 예배(禮拜)하러 예루살렘에 왔다가 ^28돌아 가는데, 병거(兵車)를 타고 선지자(先知者) 이사야의 글을 읽더라.

^29성령(聖靈)이 빌립더러 이르시되, “이 병거(兵車)로 가까이 나아가라.” 하시거늘, ^30빌립이 달려가서 선지자(先知者) 이사야의 글 읽는 것을 듣고 말하되, “읽는 것을 깨닫느뇨?”. ^31대답(對答)하되, “지도(指導)하는 사람이 없으니 어찌 깨달을 수 있느뇨?” 하고, 빌립을 청(請)하여, “병거(兵車)에 올라 같이 앉으라.” 하니라. ^32읽는 성경(聖經) 귀절(句節)은 이것이니, 일렀으되, <저가 사지(死地)로 가는 양(羊)과 같이 끌리었고 털 깎는 자(者) 앞에 있는 어린 양(羊)의 잠잠(潛潛)함과 같이 그 입을 열지 아니하였도다. ^33낮을 때에 공변된 판단(判斷)을 받지 못하였으니, 누가 가(可)히 그 세대(世代)를 말하리요? 그 생명(生命)이 땅에서 빼앗김이로다. (사53:07~08)> 하였거늘, ^34내시(內侍)가 빌립더러 말하되, “청(請)컨대 묻노니, 선지자(先知者)가 이 말 한 것이 누구를 가리킴이뇨? 자기(自己)를 가리킴이뇨? 타인(他人)을 가리킴이뇨?”.

^35빌립이 입을 열어 이 글에서 시작(始作)하여 예수를 가르쳐 복음(福音)을 전(傳)하니, ^36길 가다가 물 있는 곳에 이르러 내시(內侍)가 말하되, “보라. 물이 있으니 내가 침례(浸禮)를 받음에 무슨 거리낌이 있느뇨?”. ^37(없음) ^38이에 명(命)하여 병거(兵車)를 머물고 빌립과 내시(內侍)가 둘 다 물에 내려가 빌립이 침례(浸禮)를 주고, ^39둘이 물에서 올라갈새, 주(主)의 영(靈)이 빌립을 이끌어 간지라. 내시(內侍)는 흔연(欣然)히 길을 가므로 그를 다시 보지 못하니라.

^40빌립은 아소도에 나타나 여러 성(城)을 지나 다니며 복음(福音)을 전(傳)하고, 가이사랴에 이르니라.

-

09

^01사울이 주(主)의 제자(弟子)들을 대(對)하여 여전(如前)히 위협(威脅)과 살기(殺氣)가 등등(等等)하여, 대제사장(大祭司長)에게 가서, ^02다메섹 여러 회당(會堂)에 갈 공문(公文)을 청(請)하니, 이는 만일(萬一) 그 도(道)를 좇는 사람을 만나면 무론(無論) 남녀(男女)하고 결박(結縛)하여 예루살렘으로 잡아오려 함이라.

^03사울이 행(行)하여 다메섹에 가까이 가더니 홀연(忽然)히 하늘로서 빛이 저를 둘러 비추는지라. ^04땅에 엎드러져 들으매, 소리 있어 가라사대, “사울아. 사울아. 네가 어찌하여 나를 핍박(逼迫)하느냐?” 하시거늘, ^05대답(對答)하되, “주(主)여. 뉘시오니이까?”. 가라사대, “나는 네가 핍박(逼迫)하는 예수라. ^06네가 일어나 성(城)으로 들어가라. 행(行)할 것을 네게 이를 자(者)가 있느니라.” 하시니, ^07같이 가던 사람들은 소리만 듣고 아무도 보지 못하여 말을 못하고 섰더라. ^08사울이 땅에서 일어나 눈은 떴으나 아무 것도 보지 못하고 사람의 손에 끌려 다메섹으로 들어가서, ^09사흘 동안을 보지 못하고 식음(食飮)을 전폐(全廢)하니라.

^10그 때에 다메섹에 아나니아라 하는 제자(弟子)가 있더니, 주(主)께서 환상(幻像) 중(中)에 불러 가라사대, “아나니아야.” 하시거늘, 대답(對答)하되, “주(主)여. 내가 여기 있나이다.” 하니, ^11주(主)께서 가라사대, “일어나 직가라 하는 거리로 가서, 유다 집에서 다소 사람 사울이라 하는 자(者)를 찾으라. 저가 기도(祈禱)하는 중(中)이다. ^12저가 아나니아라 하는 사람이 들어와서, 자기(自己)에게 안수(按手)하여 다시 보게 하는 것을 보았느니라.” 하시거늘, ^13아나니아가 대답(對答)하되, “주(主)여. 이 사람에 대(對)하여 내가 여러 사람에게 듣사온즉, “그가 예루살렘에서 주(主)의 성도(聖徒)에게 적지 않은 해(害)를 끼쳤다.” 하더니, ^14여기서도 주(主)의 이름을 부르는 모든 자(者)를 결박(結縛)할 권세(權勢)를 대제사장(大祭司長)들에게 받았나이다.” 하거늘, ^15주(主)께서 가라사대, “가라. 이 사람은 내 이름을 이방인(異邦人)과 임금들과 이스라엘 자손(子孫)들 앞에 전(傳)하기 위(爲)하여 택(擇)한 나의 그릇이라. ^16그가 내 이름을 위(爲)하여 해(害)를 얼마나 받아야 할 것을 내가 그에게 보이리라.” 하시니, ^17아나니아가 떠나 그 집에 들어가서 그에게 안수(按手)하여 가로되, “형제(兄弟) 사울아. 주(主), 곧 네가 오는 길에서 나타나시던 예수께서 나를 보내어 너로 다시 보게 하시고, 성령(聖靈)으로 충만(充滿)하게 하신다.” 하니, ^18즉시(卽時) 사울의 눈에서 비늘 같은 것이 벗어져 다시 보게 된지라. 일어나 침례(浸禮)를 받고 ^19음식(飮食)을 먹으매, 강건(康健)하여찌니라.

사울이 다메섹에 있는 제자(弟子)들과 함께 며칠 있을쌔, ^20즉시(卽時)로 각(各) 회당(會堂)에서 예수의 하나님의 아들이심을 전파(傳播)하니, ^21듣는 사람이 다 놀라 말하되, “이 사람이 예루살렘에서 이 이름 부르는 사람을 잔해(殘骸)하던 자(者)가 아니냐? 여기 온것도 저희를 결박(結縛)하여 대제사장(大祭司長)들에게 끌어 가고자 함이 아니냐?” 하더라. ^22사울은 힘을 더 얻어 예수를 그리스도라 증명(證明)하여 다메섹에 사는 유대인(人)들을 굴복(屈服)시키니라.

^23여러 날이 지나매, 유대인(人)들이 사울 죽이기를 공모(共謀)하더니, ^24그 계교(計巧)가 사울에게 알려지니라. 저희가 그를 죽이려고 밤낮으로 성문(城門)까지 지키거늘, ^25그의 제자(弟子)들이 밤에 광주리에 사울을 담아 성(城)에서 달아 내리니라.

^26사울이 예루살렘에 가서 제자(弟子)들을 사귀고자 하나, 다 두려워하여 그의 제자(弟子)됨을 믿지 아니하니, ^27바나바가 데리고 사도(使徒)들에게 가서, 그가 길에서 어떻게 주(主)를 본 것과 주(主)께서 그에게 말씀하신 일과, 다메섹에서 그가 어떻게 예수의 이름으로 담대(膽大)히 말하던 것을 말하니라.

^28사울이 제자(弟子)들과 함께 있어 예루살렘에 출입(出入)하며, ^29또 주(主) 예수의 이름으로 담대(膽大)히 말하고 헬라파(派) 유대인(人)들과 함께 말하며 변론(辯論)하니, 그 사람들이 죽이려고 힘쓰거늘, ^30형제(兄弟)들이 알고 가이사랴로 데리고 내려가서 다소로 보내니라.

^31그리하여 온 유대와 갈릴리와 사마리아 교회(敎會)가 평안(平安)하여 든든히 서가고, 주(主)를 경외(敬畏)함과 성령(聖靈)의 위로(慰勞)로 진행(進行)하여 수(數)가 더 많아지니라.

^32때에 베드로가 사방(四方)으로 두루 행(行)하다가, 룻다에 사는 성도(聖徒)들에게도 내려갔더니, ^33거기서 애니아라 하는 사람을 만나매, 그가 중풍병(中風病)으로 상(床) 위에 누운지 8년(八年)이라. ^34베드로가 가로되, “애니아야. 예수 그리스도께서 너를 낫게 하시니, 일어나 네 자리를 정돈(整頓)하라.” 한대, 곧 일어나니, ^35룻다와 사론에 사는 사람들이 다 그를 보고 주(主)께로 돌아가니라.

^36욥바에 다비다라 하는 여제자(女弟子)가 있으니, 그 이름을 번역(飜譯)하면 도르가라. 선행(善行)과 구제(救濟)하는 일이 심(甚)히 많더니, ^37그 때에 병(病)들어 죽으매, 시체(屍體)를 씻어 다락에 뉘우니라. ^38룻다가 욥바에 가까운지라. 제자(弟子)들이 베드로가 거기 있음을 듣고 두 사람을 보내어 지체(遲滯) 말고 오라고 간청(懇請)하니, ^39베드로가 일어나 저희와 함께 가서 이르매, 저희가 데리고 다락에 올라가니, 모든 과부(寡婦)가 베드로의 곁에 서서 울며 도르가가 저희와 함께 있을 때에 지은 속옷과 겉옷을 다 내어 보이거늘, ^40베드로가 사람을 다 내어 보내고 무릎을 꿇고 기도(祈禱)하고 돌이켜 시체(屍體)를 향(向)하여 가로되, “다비다야. 일어나라.” 하니, 그가 눈을 떠 베드로를 보고 일어나 앉는지라. ^41베드로가 손을 내밀어 일으키고 성도(聖徒)들과 과부(寡婦)들을 불러들여 그의 산 것을 보이니, ^42온 욥바 사람이 알고 많이 주(主)를 믿더라.

^43베드로가 욥바에 여러 날 있어 시몬이라 하는 피장(皮匠)의 집에서 유(留)하니라.

10

^01가이사랴에 고넬료라 하는 사람이 있으니, 이달리야대(隊)라 하는 군대(軍隊)의 백부장(百夫長)이라. ^02그가 경건(敬虔)하여 온 집으로 더불어 하나님을 경외(敬畏)하며 백성(百姓)을 많이 구제(救濟)하고, 하나님께 항상(恒常) 기도(祈禱)하더니, ^03하루는 제 9시(第九時)쯤 되어 환상(幻像) 중(中)에 밝히 보매, 하나님의 사자(使者)가 들어와 가로되, “고넬료야.” 하니, ^04고넬료가 주목(注目)하여 보고 두려워 가로되, “주(主)여. 무슨 일이니이까?”. 천사(天使)가 가로되, “네 기도(祈禱)와 구제(救濟)가 하나님 앞에 상달(上達)하여 기억(記憶)하신 바가 되었으니, ^05네가 지금(只今) 사람들을 욥바에 보내어 베드로라 하는 시몬을 청(請)하라. ^06저는 피장(皮匠) 시몬의 집에 우거(寓居)하니, 그 집은 해변(海邊)에 있느니라.” 하더라. ^07마침 말하던 천사(天使)가 떠나매, 고넬료가 집안 하인(下人) 둘과 종졸(從卒) 가운데 경건(敬虔)한 사람 하나를 불러, ^08이 일을 다 고(告)하고, 욥바로 보내니라.

^09이튿날 저희가 행(行)하여 성(城)에 가까이 갔을 그 때에, 베드로가 기도(祈禱)하려고 지붕에 올라가니, 시간(時間)은 제 6시(第六時)더라. ^10시장(嘶腸)하여 먹고자 하매, 사람이 준비(準備)할 때에 비몽사몽(非夢似夢) 간(間)에 ^11하늘이 열리며 한 그릇이 내려 오는 것을 보니, 큰 보자기 같고 네 귀를 매어 땅에 드리웠더라. ^12그 안에는 땅에 있는 각색(各色) 네 발 가진 짐승과 기는 것과 공중(空中)에 나는 것들이 있는데, ^13또 소리가 있으되, “베드로야. 일어나 잡아 먹으라.” 하거늘, ^14베드로가 가로되, “주(主)여. 그럴 수 없나이다. 속(俗)되고 깨끗지 아니한 물건(物件)을 내가 언제든지 먹지 아니하였삽나이다.” 한대, ^15또 두번(番)째 소리 있으되, “하나님께서 깨끗케 하신 것을 네가 속(俗)되다 하지 말라.” 하더라. ^16이런 일이 세번(番) 있은 후(後) 그 그릇이, 곧 하늘로 올리워 가니라.

^17베드로가 본 바 환상(幻像)이 무슨 뜻인지 속으로 의심(疑心)하더니, 마침 고넬료의 보낸 사람들이 시몬의 집을 찾아 문(門) 밖에 서서, ^18불러 묻되, “베드로라 하는 시몬이 여기 우거(寓居)하느냐?” 하거늘, ^19베드로가 그 환상(幻像)에 대(對)하여 생각할 때에 성령(聖靈)께서 저더러 말씀하시되, “두 사람이 너를 찾으니, ^20일어나 내려가 의심(疑心)치 말고 함께 가라. 내가 저희를 보내었느니라.” 하시니, ^21베드로가 내려가 그 사람들을 보고 가로되, “내가 곧 너희의 찾는 사람이니, 너희가 무슨 일로 왔느냐?”. ^22저희가 대답(對答)하되, “백부장(百夫長) 고넬료는 의인(義人)이요, 하나님을 경외(敬畏)하는 자(者)라. 유대 온 족속(族屬)이 칭찬(稱讚)하더니, 저가 거룩한 천사(天使)의 지시(指示)를 받아 너를 그 집으로 청(請)하여 말을 들으려 하느니라.” 한대, ^23베드로가 불러 들여 유숙(留宿)하게 하니라.

이튿날 일어나 저희와 함께 갈새, 욥바 두어 형제(兄弟)도 함께 가니라.

^24이튿날 가이사랴에 들어가니, 고넬료가 일가(一家)와 가까운 친구(親舊)들을 모아 기다리더니, ^25마침 베드로가 들어올 때에 고넬료가 맞아 발 앞에 엎드리어 절하니, ^26베드로가 일으켜 가로되, “일어서라. 나도 사람이라.” 하고, ^27더불어 말하며 들어가 여러 사람의 모인 것을 보고, ^28이르되, “유대인(人)으로서 이방인(異邦人)을 교제(交際)하는 것과 가까이 하는 것이 위법(違法)인 줄은 너희도 알거니와, 하나님께서 내게 지시(指示)하사, “아무도 속(俗)되다 하거나, 깨끗지 않다 하지 말라.” 하시기로, ^29부름을 사양(辭讓)치 아니하고 왔노라. 묻노니, 무슨 일로 나를 불렀느뇨?”.

^30고넬료가 가로되, “나흘 전(前) 이맘 때까지 내 집에서 제 9시(第九時) 기도(祈禱)를 하는데, 홀연(忽然)히 한 사람이 빛난 옷을 입고 내 앞에 서서, ^31말하되, “고넬료야. 하나님이 네 기도(祈禱)를 들으시고, 네 구제(救濟)를 기억(記憶)하셨으니, ^32사람을 욥바에 보내어 베드로라 하는 시몬을 청(請)하라. 저가 바닷가 피장(皮匠) 시몬의 집에 우거(寓居)하느니라.” 하시기로, ^33내가 곧 당신(當身)에게 사람을 보내었더니, 오셨으니 잘하였나이다. 이제 우리는 주(主)께서 당신(當身)에게 명(命)하신 모든 것을 듣고자 하여, 다 하나님 앞에 있나이다.”.

^34베드로가 입을 열어 가로되, “내가 참으로 하나님은 사람의 외모(外貌)를 취(取)하지 아니하시고, ^35각(各) 나라 중(中) 하나님을 경외(敬畏)하며 의(義)를 행(行)하는 사람은 하나님이 받으시는 줄 깨달았도다.

^36만유(萬有)의 주(主) 되신 예수 그리스도로 말미암아 화평(和平)의 복음(福音)을 전(傳)하사, 이스라엘 자손(子孫)들에게 보내신 말씀, ^37곧 요한이 그 침례(浸禮)를 반포(頒布)한 후(後)에, 갈릴리에서 시작(始作)되어 온 유대에 두루 전파(傳播)된 그것을 너희도 알거니와, ^38하나님이 나사렛 예수에게 성령(聖靈)과 능력(能力)을 기름붓듯 하셨으매, 저가 두루 다니시며 착한 일을 행(行)하시고, 마귀(魔鬼)에게 눌린 모든 자(者)를 고치셨으니, 이는 하나님이 함께 하셨음이라.

^39우리는 유대인(人)의 땅과 예루살렘에서 그의 행(行)하신 모든 일에 증인(證人)이라. 그를 저희가 나무에 달아 죽였으나, ^40하나님이 사흘만에 다시 살리사, 나타내시되, ^41모든 백성(百姓)에게 하신 것이 아니요, 오직 미리 택(擇)하신 증인(證人), 곧 죽은 자(者) 가운데서 일어나신 후(後) 모시고 음식(飮食)을 먹은 우리에게 하신 것이라. ^42우리를 명(命)하사 백성(百姓)에게 전도(傳道)하되, 하나님이 산 자(者)와 죽은 자(者)의 재판장(裁判長)으로 정(定)하신 자(者)가, 곧 이 사람인 것을 증거(證據)하게 하셨고, ^43저에 대(對)하여 모든 선지자(先知者)도 증거(證據)하되, 저를 믿는 사람들이 다 그 이름을 힘입어 죄(罪) 사(赦)함을 받는다 하였느니라.”.

^44베드로가 이 말 할 때에 성령(聖靈)이 말씀 듣는 모든 사람에게 내려 오시니, ^45베드로와 함께 온 할례(割禮)받은 신자(信者)들이 이방인(異邦人)들에게도 성령(聖靈) 부어 주심을 인(因)하여 놀라니, ^46이는 방언(方言)을 말하며 하나님 높임을 들음이러라.

^47이에 베드로가 가로되, “이 사람들이 우리와 같이 성령(聖靈)을 받았으니, 누가 능(能)히 물로 침례(浸禮) 줌을 금(禁)하리요?” 하고, ^48명(命)하여, “예수 그리스도의 이름으로 침례(浸禮)를 주라.” 하니라. 저희가 베드로에게 수일(數日) 더 유(留)하기를 청(請)하니라.

11

^01유대에 있는 사도(使徒)들과 형제(兄弟)들이 이방인(異邦人)들도 하나님 말씀을 받았다 함을 들었더니, ^02베드로가 예루살렘에 올라갔을 때에 할례자(割禮者)들이 힐난(詰難)하여, ^03가로되, “네가 무할례자(無割禮者)의 집에 들어가 함께 먹었다.” 하니, ^04베드로가 저희에게 이 일을 차례(次例)로 설명(說明)하여 ^05가로되, “내가 욥바 성(城)에서 기도(祈禱) 할 때에 비몽사몽(非夢似夢) 간(間)에 환상(幻像)을 보니, 큰 보자기 같은 그릇을 네 귀를 매어 하늘로부터 내리워 내 앞에까지 드리우거늘, ^06이것을 주목(注目)하여 보니, 땅에 네 발 가진 것과 들짐승과 기는 것과 공중(空中)에 나는 것들이 보이더라. ^07또 들으니, 소리 있어 내게 이르되, “베드로야. 일어나 잡아 먹으라.” 하거늘, ^08내가 가로되, “주(主)여. 그럴 수 없나이다. 속(俗)되거나 깨끗지 아니한 물건(物件)은 언제든지 내 입에 들어간 일이 없나이다.” 하니, ^09또 하늘로부터 두번(番)째 소리 있어 내게 대답(對答)하되, “하나님이 깨끗하게 하신 것을 네가 속(俗)되다 말라.” 하더라. ^10이런 일이 세번(番) 있은 후(後)에 모든 것이 다시 하늘로 끌려 올라가더라. ^11마침 세 사람이 내 우거(寓居)한 집 앞에 섰으니, 가이사랴에서 내게로 보낸 사람이라. ^12성령(聖靈)이 내게 명(命)하사, “아무 의심(疑心) 말고 함께 가라.” 하시매, 이 여섯 형제(兄弟)도 나와 함께 가서 그 사람의 집에 들어가니, ^13그가 우리에게 말하기를, “천사(天使)가 내 집에 서서 말하되, “네가 사람을 욥바에 보내어 베드로라 하는 시몬을 청(請)하라. ^14그가 너와 네 온 집의 구원(救援) 얻을 말씀을 네게 이르리라.” 함을 보았다.” 하거늘, ^15내가 말을 시작(始作)할 때에 성령(聖靈)이 저희에게 임(臨)하시기를 처음 우리에게 하신 것과 같이 하는지라. ^16내가 주(主)의 말씀에, <요한은 물로 침례(浸禮)를 주었으나, 너희는 성령(聖靈)으로 침례(浸禮) 받으리라. (행01:05)> 하신 것이 생각났노라. ^17그런즉 하나님이 우리가 주(主) 예수 그리스도를 믿을 때에 주신 것과 같은 선물(膳物)을 저희에게도 주셨으니, 내가 누구관대 하나님을 능(能)히 막겠느냐?” 하더라. ^18저희가 이 말을 듣고 잠잠(潛潛)하여 하나님께 영광(榮光)을 돌려 가로되, “그러면 하나님께서 이방인(異邦人)에게도 생명(生命) 얻는 회개(悔改)를 주셨도다.” 하니라.

^19때에 스데반의 일로 일어난 환난(患難)을 인(因)하여 흩어진 자(者)들이 베니게와 구브로와 안디옥까지 이르러, 도(道)를 유대인(人)에게만 전(傳)하는데, ^20그 중(中)에 구브로와 구레네 몇 사람이 안디옥에 이르러, 헬라인(人)에게도 말하여 주(主) 예수를 전파(傳播)하니, ^21주(主)의 손이 그들과 함께 하시매, 수다(數多)한 사람이 믿고 주(主)께 돌아오더라.

^22예루살렘 교회(敎會)가 이 사람들의 소문(所聞)을 듣고 바나바를 안디옥까지 보내니, ^23저가 이르러 하나님의 은혜(恩惠)를 보고 기뻐하여 모든 사람에게 “굳은 마음으로 주(主)께 붙어 있으라.” 권(勸)하니, ^24바나바는 착한 사람이요, 성령(聖靈)과 믿음이 충만(充滿)한 자(者)라. 이에 큰 무리가 주(主)께 더하더라.

^25바나바가 사울을 찾으러 다소에 가서 ^26만나매, 안디옥에 데리고 와서 둘이 교회(敎會)에 1년간(一年間) 모여 있어 큰 무리를 가르쳤고, 제자(弟子)들이 안디옥에서 비로소 그리스도인(人)이라 일컫음을 받게 되었더라.

^27그 때에 선지자(先知者)들이 예루살렘에서 안디옥에 이르니, ^28그 중(中)에 아가보라 하는 한 사람이 일어나 성령(聖靈)으로 말하되, “천하(天下)가 크게 흉년(凶年) 들리라.” 하더니, 글라우디오 때에 그렇게 되니라. ^29제자(弟子)들이 각각(各各) 그 힘대로 유대에 사는 형제(兄弟)들에게 부조(扶助)를 보내기로 작정(作定)하고, ^30이를 실행(實行)하여, 바나바와 사울의 손으로 장로(長老)들에게 보내니라.

12

^01그 때에 헤롯 왕(王)이 손을 들어 교회(敎會) 중(中) 몇 사람을 해(害)하려 하여, ^02요한의 형제(兄弟) 야고보를 칼로 죽이니, ^03유대인(人)들이 이 일을 기뻐하는 것을 보고 베드로도 잡으려 할쌔, 때는 무효절일(無酵節日)이라. ^04잡으매, 옥(獄)에 가두어 군사(軍士) 넷씩인 네 패(牌)에게 맡겨 지키고, 유월절(逾越節) 후(後)에 백성(百姓) 앞에 끌어 내고자 하더라. ^05이에 베드로는 옥(獄)에 갇혔고, 교회(敎會)는 그를 위(爲)하여 간절(懇切)히 하나님께 빌더라.

^06헤롯이 잡아 내려고 하는 그 전(前)날 밤에 베드로가 두 군사(軍士) 틈에서 두 쇠사슬에 매여 누워 자는데, 파숫군(把守軍)들이 문(門) 밖에서 옥(獄)을 지키더니, ^07홀연(忽然)히 주(主)의 사자(使者)가 곁에 서매, 옥중(獄中)에 광채(光彩)가 조요(照耀)하며, 또 베드로의 옆구리를 쳐 깨워 가로되, “급(急)히 일어나라.” 하니, 쇠사슬이 그 손에서 벗어지더라. ^08천사(天使)가 가로되, “띠를 띠고 신을 들메라.” 하거늘, 베드로가 그대로 하니, 천사(天使)가 또 가로되, “겉옷을 입고 따라 오라.” 한대, ^09베드로가 나와서 따라갈새, 천사(天使)의 하는 것이 참인 줄 알지 못하고, ‘환상(幻像)을 보는가?’ 하니라. ^10이에 첫째와 둘째 파수(把守)를 지나 성(城)으로 통(通)한 쇠문(門)에 이르니 문(門)이 절로 열리는지라. 나와 한 거리를 지나매 천사(天使)가 곧 떠나더라.

^11이에 베드로가 정신(精神)이 나서 가로되, “내가 이제야 참으로 주(主)께서 그의 천사(天使)를 보내어 나를 헤롯의 손과 유대 백성(百姓)의 모든 기대(企待)에서 벗어나게 하신 줄 알겠노라.” 하여 ^12깨닫고, 마가라 하는 요한의 어머니 마리아의 집에 가니, 여러 사람이 모여 기도(祈禱)하더라.

^13베드로가 대문(大門)을 두드린대, 로데라 하는 계집아이가 영접(迎接)하러 나왔다가, ^14베드로의 음성(音聲)인 줄 알고 기뻐하여 문(門)을 미처 열지 못하고 달려 들어가 말하되, “베드로가 대문(大門) 밖에 섰더라.” 하니, ^15저희가 말하되, “네가 미쳤다.” 하나, 계집아이는 힘써 말하되, “참말이라.” 하니, 저희가 말하되, 그러면 그의 천사(天使)라 하더라. ^16베드로가 문(門) 두드리기를 그치지 아니하니, 저희가 문(門)을 열어 베드로를 보고 놀라는지라. ^17베드로가 저희에게 손짓하여 종용(從容)하게 하고 주(主)께서 자기(自己)를 이끌어 옥(獄)에서 나오게 하던 일을 말하고, 또 야고보와 형제(兄弟)들에게 이 말을 전(傳)하라 하고 떠나 다른 곳으로 가니라.

^18날이 새매 군사(軍士)들은 베드로가 어떻게 되었는지 알지 못하여 적지 않게 소동(騷動)하니, ^19헤롯이 그를 찾아도 보지 못하매, 파숫군(把守軍)들을 심문(審問)하고, “죽이라.” 명(命)하니라.

헤롯이 유대를 떠나 가이사랴로 내려가서 거(居)하니라.

^20헤롯이 두로와 시돈 사람들을 대단히 노(怒)여워하나, 저희 지방(地方)이 왕국(王國)에서 나는 양식(糧食)을 쓰는 고(故)로 일심(一心)으로 그에게 나아와 왕(王)의 침소(寢所)맡은 신하(臣下) 블라스도를 친(親)하여 화목(和睦)하기를 청(請)한지라. ^21헤롯이 날을 택(擇)하여 왕복(王服)을 입고 위(位)에 앉아 백성(百姓)을 효유(曉喩)한대, ^22백성(百姓)들이 크게 부르되, “이것은 신(神)의 소리요, 사람의 소리는 아니라.” 하거늘, ^23헤롯이 영광(榮光)을 하나님께로 돌리지 아니하는 고(故)로 주(主)의 사자(使者)가 곧 치니, 충(蟲)이 먹어 죽으니라.

^24하나님의 말씀은 흥왕(興旺)하여 더하더라.

^25바나바와 사울이 부조(扶助)의 일을 마치고, 마가라 하는 요한을 데리고 예루살렘에서 돌아오니라.

13

^01안디옥 교회(敎會)에 선지자(先知者)들과 교사(敎師)들이 있으니, 곧 바나바와 니게르라하는 시므온과 구레네 사람 루기오와, 분봉왕(分封王) 헤롯의 젖 동생(同生) 마나엔과 및 사울이라.

^02주(主)를 섬겨 금식(禁食)할 때에 성령(聖靈)이 가라사대, “내가 불러 시키는 일을 위(爲)하여 바나바와 사울을 따로 세우라.” 하시니, ^03이에 금식(禁食)하며 기도(祈禱)하고 두 사람에게 안수(按手)하여 보내니라. ^04두 사람이 성령(聖靈)의 보내심을 받아 실루기아에 내려가, 거기서 배 타고 구브로에 가서, ^05살라미에 이르러 하나님의 말씀을 유대인(人)의 여러 회당(會堂)에서 전(傳)할쌔, 요한을 수종자(隧從者)로 두었더라.

^06온 섬 가운데로 지나서 바보에 이르러 바예수라 하는 유대인(人) 거짓 선지자(先知者) 박수를 만나니, ^07그가 총독(總督) 서기오 바울과 함께 있으니, 서기오 바울은 지혜(智慧) 있는 사람이라. 바나바와 사울을 불러 하나님 말씀을 듣고자 하더라. ^08이 박수 엘루마는 (이 이름을 번역(飜譯)하면 박수라.) 저희를 대적(對敵)하여 총독(總督)으로 믿지 못하게 힘쓰니, ^09바울이라고 하는 사울이 성령(聖靈)이 충만(充滿)하여 그를 주목(注目)하고, ^10가로되, “모든 궤계(詭計)와 악행(惡行)이 가득한 자(者)요, 마귀(魔鬼)의 자식(子息)이요, 모든 의(義)의 원수(怨讐)여. 주(主)의 바른 길을 굽게 하기를 그치지 아니하겠느냐? ^11보라. 이제 주(主)의 손이 네 위에 있으니, 네가 소경이 되어 얼마 동안 해를 보지 못하리라.” 하니, 즉시(卽時) 안개와 어두움이 그를 덮어 인도(引導)할 사람을 두루 구(求)하는지라. ^12이에 총독(總督)이 그렇게 된 것을 보고 믿으며, 주(主)의 가르치심을 기이(奇異)히 여기니라.

^13바울과 및 동행(同行)하는 사람들이 바보에서 배 타고 밤빌리아에 있는 버가에 이르니, 요한은 저희에게서 떠나 예루살렘으로 돌아가고, ^14저희는 버가로부터 지나 비시디아 안디옥에 이르러 안식일(安息日)에 회당(會堂)에 들어가 앉으니라. ^15율법(律法)과 선지자(先知者)의 글을 읽은 후(後)에 회당장(會堂長)들이 사람을 보내어 물어 가로되, “형제(兄弟)들아. 만일(萬一) 백성(百姓)을 권(勸)할 말이 있거든 말하라.” 하니, ^16바울이 일어나 손짓하며 말하되, “이스라엘 사람들과 및 하나님을 경외(敬畏)하는 사람들아. 들으라.

^17이 이스라엘 백성(百姓)의 하나님이 우리 조상(祖上)들을 택(擇)하시고, 애굽 땅에서 나그네 된 그 백성(百姓)을 높여 큰 권능(權能)으로 인도(引導)하여 내사, ^18광야(曠野)에서 약(約) 40년간(四十年間) 저희 소행(所行)을 참으시고, ^19가나안 땅 일곱 족속(族屬)을 멸(滅)하사 그 땅을 기업(基業)으로 주시고 (약(約) 450년간(四百五十年間), ^20그 후(後)에 선지자(先知者) 사무엘 때까지 사사(士師)를 주셨더니, ^21그 후(後)에 저희가 왕(王)을 구(求)하거늘, 하나님이 베냐민 지파(支派) 사람 기스의 아들 사울을 40년간(四十年間) 주셨다가 ^22폐(廢)하시고, 다윗을 왕(王)으로 세우시고 증거(證據)하여 가라사대, <내가 이새의 아들 다윗을 만나니, 내 마음에 합(合)한 사람이라. 내 뜻을 다 이루게 하리라. (시89:20, 삼상13:14)> 하시더니, ^23하나님이 약속(約束)하신 대로 이 사람의 씨에서 이스라엘을 위(爲)하여 구주(救主)를 세우셨으니, 곧 예수라.

^24그 오시는 앞에 요한이 먼저 회개(悔改)의 침례(浸禮)를 이스라엘 모든 백성(百姓)에게 전파(傳播)하니라. ^25요한이 그 달려 갈 길을 마칠 때에 말하되, “너희가 나를 누구로 생각하느냐? 나는 그리스도가 아니라. 내 뒤에 오시는 이가 있으니, 나는 그 발의 신 풀기도 감당(堪當)치 못하리라.” 하였으니, ^26형제(兄弟)들 아브라함의 후예(後裔)와 너희 중(中) 하나님을 경외(敬畏)하는 사람들아. 이 구원(救援)의 말씀을 우리에게 보내셨거늘, ^27예루살렘에 사는 자(者)들과 저희 관원(官員)들이 예수와, 및 안식일(安息日)마다 외우는 바 선지자(先知者)들의 말을 알지 못하므로, 예수를 정죄(定罪)하여 선지자(先知者)들의 말을 응(應)하게 하였도다.

^28죽일 죄(罪)를 하나도 찾지 못하였으나, 빌라도에게 죽여 달라 하였으니, ^29성경(聖經)에 저를 가리켜 기록(記錄)한 말씀을 다 응(應)하게 한 것이라.

후(後)에 나무에서 내려다가 무덤에 두었으나, ^30하나님이 죽은 자(者) 가운데서 저를 살리신지라. ^31갈릴리로부터 예루살렘에 함께 올라간 사람들에게 여러 날 보이셨으니, 저희가 이제 백성(百姓) 앞에 그의 증인(證人)이라. ^32우리도 조상(祖上)들에게 주신 약속(約束)을 너희에게 전파(傳播)하노니, ^33곧 “하나님이 예수를 일으키사 우리 자녀(子女)들에게 이 약속(約束)을 이루게 하셨다.” 함이라.

시편(詩篇) 둘째 편(篇)에 기록(記錄)한바와 같이, <너는 내 아들이라. 오늘 너를 낳았다. (시02:07)> 하셨고, ^34또 하나님께서 죽은 자(者) 가운데서 저를 일으키사 다시 썩음을 당(當)하지 않게 하실 것을 가르쳐 가라사대, <내가 다윗의 거룩하고 미쁜 은사(恩賜)를 너희에게 주리라. (사55:03)> 하셨으니, ^35그러므로 또 다른 편(篇)에 일렀으되, <주(主)의 거룩한 자(者)로 썩음을 당(當)하지 않게 하시리라. (시16:10)> 하셨느니라.

^36다윗은 당시(當時)에 하나님의 뜻을 좇아 섬기다가 잠들어 그 조상(祖上)들과 함께 묻혀 썩음을 당(當)하였으되, ^37하나님의 살리신 이는 썩음을 당(當)하지 아니하였나니, ^38그러므로 형제(兄弟)들아. 너희가 알 것은 이 사람을 힘입어 죄(罪) 사(赦)함을 너희에게 전(傳)하는 이것이며, ^39또 모세의 율법(律法)으로 너희가 의(義)롭다 하심을 얻지 못하던 모든 일에도, 이 사람을 힘입어 믿는 자(者)마다 의(義)롭다 하심을 얻는 이것이라. ^40그런즉 너희는 선지자(先知者)들로 말씀하신 것이 너희에게 미칠까 삼가라.

^41일렀으되, <보라. 멸시(蔑視)하는 사람들아. 너희는 놀라고 망(亡)하라. 내가 너희 때를 당(當)하여 한 일을 행(行)할 것이니, 사람이 너희에게 이를지라도 도무지 믿지 못할 일이라. (합01:05)> 하였느니라.” 하니라.

^42저희가 나갈쌔 사람들이 청(請)하되, “다음 안식일(安息日)에도 이 말씀을 하라.” 하더라.

^43폐회(閉會)한 후(後)에 유대인(人)과 유대교(敎)에 입교(入敎)한 경건(敬虔)한 사람들이 많이 바울과 바나바를 좇으니, 두 사도(使徒)가 더불어 말하고, “항상(恒常) 하나님의 은혜(恩惠) 가운데 있으라.” 권(勸)하니라.

^44그 다음 안식일(安息日)에는 온 성(城)이 거의 다 하나님 말씀을 듣고자 하여 모이니, ^45유대인(人)들이 그 무리를 보고 시기(猜忌)가 가득하여 바울의 말한 것을 변박(辯駁)하고 비방(誹謗)하거늘, ^46바울과 바나바가 담대(膽大)히 말하여 가로되, “하나님의 말씀을 마땅히 먼저 너희에게 전(傳)할 것이로되, 너희가 버리고 영생(永生) 얻음에 합당(合當)치 않은 자(者)로 자처(自處)하기로 우리가 이방인(異邦人)에게로 향(向)하노라. ^47주(主)께서 이같이 우리를 명(命)하시되, <내가 너를 이방(異邦)의 빛을 삼아 너로 땅 끝까지 구원(救援)하게 하리라. (사49:06)> 하셨느니라.” 하니, ^48이방인(異邦人)들이 듣고 기뻐하여 하나님의 말씀을 찬송(讚頌)하며, 영생(永生)을 주시기로 작정(作定)된 자(者)는 다 믿더라.

^49주(主)의 말씀이 그 지방(地方)에 두루 퍼지니라. ^50이에 유대인(人)들이 경건(敬虔)한 귀부인(貴婦人)들과 그 성내(城內) 유력자(有力者)들을 선동(煽動)하여 바울과 바나바를 핍박(逼迫)케 하여 그 지경(地境)에서 쫓아내니, ^51두 사람이 저희를 향(向)하여 발에 티끌을 떨어 버리고, 이고니온으로 가거늘, ^52제자(弟子)들은 기쁨과 성령(聖靈)이 충만(充滿)하니라.

14

^01이에 이고니온에서 두 사도(使徒)가 함께 유대인(人)의 회당(會堂)에 들어가 말하니, 유대와 헬라의 허다(許多)한 무리가 믿더라. ^02그러나 순종(順從)치 아니하는 유대인(人)들이 이방인(異邦人)들의 마음을 선동(煽動)하여 형제(兄弟)들에게 악감(惡感)을 품게 하거늘, ^03두 사도(使徒)가 오래 있어 주(主)를 힘입어 담대(膽大)히 말하니, 주(主)께서 저희 손으로 표적(標蹟)과 기사(奇事)를 행(行)하게 하여 주사, 자기(自己) 은혜(恩惠)의 말씀을 증거(證據)하시니, ^04그 성내(城內) 무리가 나뉘어 유대인(人)을 좇는 자(者)도 있고, 두 사도(使徒)를 좇는 자(者)도 있는지라. ^05이방인(異邦人)과 유대인(人)과 그 관원(官員)들이 두 사도(使徒)를 능욕(凌辱)하며 돌로 치려고 달려드니, ^06저희가 알고 도망(逃亡)하여 루가오니아의 두 성(城) 루스드라와 더베와 및 그 근방(近方)으로 가서, ^07거기서 복음(福音)을 전(傳)하니라.

^08루스드라에 발을 쓰지 못하는 한 사람이 있어 앉았는데, 나면서 앉은뱅이 되어 걸어 본 적이 없는 자(者)라. ^09바울의 말하는 것을 듣거늘, 바울이 주목(注目)하여 구원(救援) 받을 만한 믿음이 그에게 있는 것을 보고, ^10큰 소리로 가로되, “네 발로 바로 일어서라.” 하니, 그 사람이 뛰어 걷는지라. ^11무리가 바울의 행(行)한 일을 보고 루가오니아 방언(方言)으로 소리질러 가로되, “신(神)들이 사람의 형상(形像)으로 우리 가운데 내려오셨다.” 하여, ^12바나바는 쓰스라 하고, 바울은 그 중(中)에 말하는 자(者)이므로 허메라 하더라. ^13성(城) 밖 쓰스 신당(神堂)의 제사장(祭司長)이 소와 화관(花冠)들을 가지고 대문(大門) 앞에 와서 무리와 함께 제사(祭祀)하고자 하니, ^14두 사도(使徒) 바나바와 바울이 듣고 옷을 찢고 무리 가운데 뛰어 들어가서 소리질러, ^15가로되, “여러분이여! 어찌하여 이러한 일을 하느냐? 우리도 너희와 같은 성정(性情)을 가진 사람이라. 너희에게 복음(福音)을 전(傳)하는 것은 ‘이 헛된 일을 버리고, 천지(天地)와 바다와 그 가운데 만유(萬有)를 지으시고 살아 계신 하나님께로 돌아오라’ 함이라. ^16하나님이 지나간 세대(世代)에는 모든 족속(族屬)으로 자기(自己)의 길들을 다니게 묵인(默認)하셨으나, ^17그러나 자기(自己)를 증거(證據)하지 아니 하신 것이 아니니, 곧 너희에게 하늘로서 비를 내리시며 결실기(結實期)를 주시는 선(善)한 일을 하사, 음식(飮食)과 기쁨으로 너희 마음에 만족(滿足)케 하셨느니라.” 하고, ^18이렇게 말하여 겨우 무리를 말려, 자기(自己)들에게 제사(祭祀)를 못하게 하니라.

^19유대인(人)들이 안디옥과 이고니온에서 와서 무리를 초인(招引)하여 돌로 바울을 쳐서, 죽은 줄로 알고 성(城) 밖에 끌어 내치니라. ^20제자(弟子)들이 둘러 섰을 때에 바울이 일어나 성(城)에 들어갔다가, 이튿날 바나바와 함께 더베로 가서 ^21복음(福音)을 그 성(城)에서 전(傳)하여 많은 사람을 제자(弟子)로 삼고, 루스드라와 이고니온과 안디옥으로 돌아가서 ^22제자(弟子)들의 마음을 굳게 하여, “이 믿음에 거(居)하라.” 권(勸)하고, 또 “우리가 하나님 나라에 들어가려면 많은 환난(患難)을 겪어야 할 것이라.” 하고, ^23각(各) 교회(敎會)에서 장로(長老)들을 택(擇)하여 금식(禁食) 기도(祈禱)하며, 저희를 그 믿은 바 주(主)께 부탁(付託)하고, ^24비시디아 가운데로 지나가서 밤빌리아에 이르러, ^25도(道)를 버가에서 전(傳)하고 앗달리아로 내려가서 ^26거기서 배 타고 안디옥에 이르니, 이곳은 두 사도(使徒)의 이룬 그 일을 위(爲)하여 전(前)에 하나님의 은혜(恩惠)에 부탁(付託)하던 곳이라.

^27이르러 교회(敎會)를 모아 하나님이 함께 행(行)하신 모든 일과 이방인(異邦人)들에게 믿음의 문(門)을 여신 것을 고(告)하고, ^28제자(弟子)들과 함께 오래 있으니라.

15

^01어떤 사람들이 유대로부터 내려와서 형제(兄弟)들을 가르치되, “너희가 모세의 법(法)대로 할례(割禮)를 받지 아니하면, 능(能)히 구원(救援)을 얻지 못하리라.” 하니, ^02바울과 바나바와 저희 사이에 적지 아니한 다툼과 변론(辯論)이 일어난지라. 형제(兄弟)들이 이 문제(問題)에 대(對)하여 바울과 바나바와 및 그 중(中)에 몇사람을 예루살렘에 있는 사도(使徒)와 장로(長老)들에게 보내기로 작정(作定)하니라. ^03저희가 교회(敎會)의 전송(餞送)을 받고 베니게와 사마리아로 다녀가며, 이방인(異邦人)들의 주(主)께 돌아온 일을 말하여 형제(兄弟)들을 다 크게 기쁘게 하더라.

^04예루살렘에 이르러 교회(敎會)와 사도(使徒)와 장로(長老)들에게 영접(迎接)을 받고, 하나님이 자기(自己)들과 함께 계셔 행(行)하신 모든 일을 말하매, ^05바리새파(派) 중(中)에 믿는 어떤 사람들이 일어나 말하되, “‘이방인(異邦人)에게 할례(割禮)주고 모세의 율법(律法)을 지키라’ 명(命)하는 것이 마땅하다.” 하니라. ^06사도(使徒)와 장로(長老)들이 이 일을 의논(議論)하러 모여, ^07많은 변론(辯論)이 있은 후(後)에 베드로가 일어나 말하되, “형제(兄弟)들아. 너희도 알거니와, 하나님이 이방인(異邦人)들로 내 입에서 복음(福音)의 말씀을 들어 믿게 하시려고 오래 전(前)부터 너희 가운데서 나를 택(擇)하시고, ^08또 마음을 아시는 하나님이 우리에게와 같이 저희에게도 성령(聖靈)을 주어 증거(證據)하시고, ^09믿음으로 저희 마음을 깨끗이 하사 저희나 우리나 분간(分揀)치 아니하셨느니라. ^10그런데 지금 너희가 어찌하여 하나님을 시험(試驗)하여 우리 조상(祖上)과 우리도 능(能)히 메지 못하던 멍에를 제자(弟子)들의 목에 두려느냐? ^11우리가 저희와 동일(同一)하게 주(主) 예수의 은혜(恩惠)로 구원(救援) 받는 줄을 믿노라.” 하니라.

^12온 무리가 가만히 있어 바나바와 바울이 하나님이 자기(自己)들로 말미암아 이방인(異邦人) 중(中)에서 행(行)하신 표적(標蹟)과 기사(奇事) 고(告)하는 것을 듣더니, ^13말을 마치매, 야고보가 대답(對答)하여 가로되, “형제(兄弟)들아. 내 말을 들으라. ^14하나님이 처음으로 이방인(異邦人) 중(中)에서 자기(自己) 이름을 위(爲)할 백성(百姓)을 취(取)하시려고 저희를 권고(眷顧)하신 것을 시므온이 고(告)하였으니, ^15선지자(先知者)들의 말씀이 이와 합(合)하도다. 기록(記錄)된 바, ^16<이 후(後)에 내가 돌아와서 다윗의 무너진 장막(帳幕)을 다시 지으며, 또 그 퇴락(頹落)한 것을 다시 지어 일으키리니, ^17이는 그 남은 사람들과 내 이름으로 일컬음을 받는 모든 이방인(異邦人)들로 주(主)를 찾게 하려 함이라. (암09:11~12)> 하셨으니, ^18즉 예로부터 이것을 알게 하시는 주(主)의 말씀이라 함과 같으니라. ^19그러므로 내 의견(意見)에는 이방인(異邦人) 중(中)에서 하나님께로 돌아 오는 자(者)들을 괴롭게 말고, ^20다만 우상(偶像)의 더러운 것과 음행(淫行)과, 목매어 죽인 것과 피를 멀리하라고 편지(便紙)하는 것이 가(可)하니, ^21이는 예로부터 각(各) 성(城)에서 모세를 전(傳)하는 자(者)가 있어 안식일(安息日)마다 회당(會堂)에서 그 글을 읽음이니라.” 하더라.

^22이에 사도(使徒)와 장로(長老)와 온 교회(敎會)가 그 중(中)에서 사람을 택(擇)하여 바울과 바나바와 함께 안디옥으로 보내기를 가결(可決)하니, 곧 형제(兄弟) 중(中)에 인도자(引導者)인 바사바라 하는 유다와 실라더라. ^23그 편(便)에 편지(便紙)를 부쳐 이르되, “사도(使徒)와 장로(長老)된 형제(兄弟)들은 안디옥과 수리아와 길리기아에 있는 이방인(異邦人) 형제(兄弟)들에게 문안(問安)하노라. ^24들은즉, “우리 가운데서 어떤 사람들이 우리의 시킨 것도 없이 나가서 말로 너희를 괴롭게 하고 마음을 혹(惑)하게 한다.” 하기로, ^25사람을 택(擇)하여 우리 주(主) 예수 그리스도의 이름을 위(爲)하여 생명(生命)을 아끼지 아니하는 자(者)인 우리의 사랑하는 바나바와 바울과 함께 너희에게 보내기를 일치(一致) 가결(可決)하였노라. ^26(25절과 같음) ^27그리하여 유다와 실라를 보내니, 저희도 이 일을 말로 전(傳)하리라. ^28성령(聖靈)과 우리는 이 요긴(要緊)한 것들 외(外)에 아무 짐도 너희에게 지우지 아니하는 것이 가(可)한 줄 알았노니, ^29우상(偶像)의 제물(祭物)과 피와 목매어 죽인 것과 음행(淫行)을 멀리 할찌니라. 이에 스스로 삼가면 잘되리라. 평안(平安)함을 원(願)하노라.” 하였더라.

^30저희가 작별(作別)하고 안디옥에 내려가 무리를 모은 후(後)에 편지(便紙)를 전(傳)하니, ^31읽고 그 위로(慰勞)한 말을 기뻐하더라.

^32유다와 실라도 선지자(先知者)라. 여러 말로 형제(兄弟)를 권면(勸勉)하여 굳게 하고, ^33얼마 있다가 평안(平安)히 가라는 전송(餞送)을 형제(兄弟)들에게 받고, 자기(自己)를 보내던 사람들에게로 돌아가되, ^34(없음) ^35바울과 바나바는 안디옥에서 유(留)하여 다수(多數)한 다른 사람들과 함께 주(主)의 말씀을 가르치며 전파(傳播)하니라.

^36수일(數日) 후(後)에 바울이 바나바더러 말하되, “우리가 주(主)의 말씀을 전(傳)한 각(各) 성(城)으로 다시 가서 형제(兄弟)들이 어떠한가 방문(訪問)하자.” 하니, ^37바나바는 마가라 하는 요한도 데리고 가고자 하나, ^38바울은 밤빌리아에서 자기(自己)들을 떠나 한 가지로 일하러 가지 아니한 자(者)를 데리고 가는 것이 옳지않다 하여, ^39서로 심(甚)히 다투어 피차(彼此) 갈라서니, 바나바는 마가를 데리고 배 타고 구브로로 가고, ^40바울은 실라를 택(擇)한 후(後)에 형제(兄弟)들에게 주(主)의 은혜(恩惠)에 부탁(付託)함을 받고 떠나, ^41수리아와 길리기아로 다녀가며 교회(敎會)들을 굳게 하니라.

-

16

^01바울이 더베와 루스드라에도 이르매, 거기 디모데라 하는 제자(弟子)가 있으니, 그 모친(母親)은 믿는 유대 여자(女子)요, 부친(父親)은 헬라인(人)이라. ^02디모데는 루스드라와 이고니온에 있는 형제(兄弟)들에게 칭찬(稱讚) 받는 자(者)니, ^03바울이 그를 데리고 떠나고자 할 새, 그 지경(地境)에 있는 유대인(人)을 인(因)하여 그를 데려다가 할례(割禮)를 행(行)하니, 이는 그 사람들이 그의 부친(父親)은 헬라인(人)인 줄 다 앎이러라. ^04여러 성(城)으로 다녀 갈 때에 예루살렘에 있는 사도(使徒)와 장로(長老)들의 작정(作定)한 규례(規例)를 저희에게 주어 지키게 하니, ^05이에 여러 교회(敎會)가 믿음이 더 굳어지고 수(數)가 날마다 더하니라.

^06성령(聖靈)이 아시아에서 말씀을 전(傳)하지 못하게 하시거늘, 브루기아와 갈라디아 땅으로 다녀가, ^07무시아 앞에 이르러 비두니아로 가고자 애쓰되, 예수의 영(靈)이 허락(許諾)지 아니하시는지라. ^08무시아를 지나 드로아로 내려 갔는데, ^09밤에 환상(幻像)이 바울에게 보이니, 마게도냐 사람 하나가 서서 그에게 청(請)하여 가로되, “마게도냐로 건너와서 우리를 도우라.” 하거늘, ^10바울이 이 환상(幻像)을 본 후(後)에 우리가, 곧 마게도냐로 떠나기를 힘쓰니, 이는 하나님이 저 사람들에게 복음(福音)을 전(傳)하라고 우리를 부르신 줄로 인정(認定)함이러라.

^11드로아에서 배로 떠나 사모드라게로 직행(直行)하여, 이튿날 네압볼리로 가고, ^12거기서 빌립보에 이르니, 이는 마게도냐 지경(地境) 첫 성(城)이요, 또 로마의 식민지(植民地)라. 이 성(城)에서 수일(數日)을 유(留)하다가, ^13안식일(安息日)에 우리가 기도처(祈禱處)가 있는가 하여 문(門) 밖 강(江)가에 나가 거기 앉아서 모인 여자(女子)들에게 말하더니, ^14두아디라성(城)의 자주(紫紬) 장사로서 하나님을 공경(恭敬)하는 루디아라 하는 한 여자(女子)가 들었는데, 주(主)께서 그 마음을 열어 바울의 말을 청종(聽從)하게 하신지라. ^15저와 그 집이 다 침례(浸禮)를 받고 우리에게 청(請)하여 가로되, “만일(萬一) 나를 주(主) 믿는 자(者)로 알거든, 내 집에 들어와 유(留)하라.” 하고, 강권(强勸)하여 있게 하니라.

^16우리가 기도(祈禱)하는 곳에 가다가 점(占)하는 귀신(鬼神) 들린 여(女)종 하나를 만나니, 점(占)으로 그 주인들을 크게 이(利)하게 하는지라. ^17바울과 우리를 좇아와서 소리 질러 가로되, “이 사람들은 지극(至極)히 높은 하나님의 종으로, 구원(救援)의 길을 너희에게 전(傳)하는 자(者)라.” 하며, ^18이같이 여러 날을 하는지라. 바울이 심(甚)히 괴로와하여 돌이켜 그 귀신(鬼神)에게 이르되, “예수 그리스도의 이름으로 내가 네게 명(命)하노니, 그에게서 나오라.” 하니, 귀신(鬼神)이 즉시(卽時) 나오니라.

^19종의 주인(主人)들은 자기(自己) 이익(利益)의 소망(所望)이 끊어진 것을 보고 바울과 실라를 잡아 가지고 저자로 관원(官員)들에게 끌어 갔다가, ^20상관(上官)들 앞에 데리고 가서 말하되, “이 사람들이 유대인(人)인데 우리 성(城)을 심(甚)히 요란(擾亂)케 하여, ^21로마 사람인 우리가 받지도 못하고 행(行)치도 못할 풍속(風俗)을 전(傳)한다.” 하거늘, ^22무리가 일제(一齊)히 일어나 송사(訟事)하니, 상관(上官)들이, “옷을 찢어 벗기고 매로 치라.” 하여, ^23많이 친 후(後)에, “옥(獄)에 가두고 간수(看守)에게 분부(吩咐)하여 든든히 지키라.” 하니, ^24그가 이러한 영(令)을 받아 저희를 깊은 옥(獄)에 가두고 그 발을 착고(着錮)에 든든히 채웠더니, ^25밤중(中)쯤 되어 바울과 실라가 기도(祈禱)하고 하나님을 찬미(讚美)하매, 죄수(罪囚)들이 듣더라. ^26이에 홀연(忽然)히 큰 지진(地震)이 나서 옥(獄)터가 움직이고 문(門)이, 곧 다 열리며, 모든 사람의 매인 것이 다 벗어진지라. ^27간수(看守)가 자다가 깨어 옥문(獄門)들이 열린 것을 보고, 죄수(罪囚)들이 도망(逃亡)한 줄 생각하고 검을 빼어 자결(自決)하려 하거늘, ^28바울이 크게 소리질러 가로되, “네 몸을 상(傷)하지 말라! 우리가 다 여기 있노라.” 하니, ^29간수(看守)가 등(燈)불을 달라고 하며 뛰어 들어가 무서워 떨며, 바울과 실라 앞에 부복(俯伏)하고, ^30저희를 데리고 나가 가로되, “선생(先生)들아. 내가 어떻게 하여야 구원(救援)을 얻으리이까?” 하거늘, ^31가로되, “주(主) 예수를 믿으라. 그리하면 너와 네 집이 구원(救援)을 얻으리라.” 하고, ^32주(主)의 말씀을 그 사람과 그 집에 있는 모든 사람에게 전(傳)하더라.

^33밤 그 시(時)에 간수(看守)가 저희를 데려다가 그 맞은 자리를 씻기고, 자기(自己)와 그 권속(眷屬)이 다 침례(浸禮)를 받은 후(後), ^34저희를 데리고 자기(自己) 집에 올라가서 음식(飮食)을 차려 주고, 저와 온 집이 하나님을 믿었으므로 크게 기뻐하니라.

^35날이 새매 상관(相關)들이 아전(衙前)을 보내어, “이 사람들을 놓으라.” 하니, ^36간수(看守)가 이 말대로 바울에게 고(告)하되, “상관(上官)들이 사람을 보내어, “너희를 놓으라.” 하였으니, 이제는 나가서 평안(平安)히 가라.” 하거늘, ^37바울이 이르되, “로마 사람인 우리를 죄(罪)도 정(定)치 아니하고, 공중(公衆) 앞에서 때리고 옥(獄)에 가두었다가, 이제는 가만히 우리를 내어 보내고자 하느냐? 아니라. 저희가 친(親)히 와서 우리를 데리고 나가야 하리라.” 한대, ^38아전(衙前)들이 이 말로 상관(上官)들에게 고(告)하니, 저희가 로마 사람이라 하는 말을 듣고 두려워하여, ^39와서 권(勸)하여 데리고 나가 성(城)에서 떠나기를 청(請)하니, ^40두 사람이 옥(獄)에서 나가 루디아의 집에 들어가서 형제(兄弟)들을 만나 보고 위로(慰勞)하고 가니라.

17

^01저희가 암비볼리와 아볼로니아로 다녀가 데살로니가에 이르니, 거기 유대인(人)의 회당(會堂)이 있는지라. ^02바울이 자기(自己)의 규례(規例)대로 저희에게로 들어가서 세 안식일(安息日)에 성경(聖經)을 가지고 강론(講論)하며, ^03뜻을 풀어 그리스도가 해(害)를 받고 죽은 자(者) 가운데서 다시 살아야 할 것을 증명(證明)하고, 이르되, “내가 너희에게 전(傳)하는 이 예수가 곧, 그리스도라.” 하니, ^04그 중(中)에 어떤 사람 곧, 경건(敬虔)한 헬라인(人)의 큰 무리와 적지 않은 귀부인(貴婦人)도 권(勸)함을 받고 바울과 실라를 좇으나, ^05그러나 유대인(人)들은 시기(猜忌)하여 저자의 어떤 괴악(怪惡)한 사람들을 데리고 떼를 지어 성(城)을 소동(騷動)케 하여, 야손의 집에 달려들어 저희를 백성(百姓)에게 끌어 내려고 찾았으나 ^06발견(發見)치 못하매, 야손과, 및 형제(兄弟)를 끌고 읍장(邑長)들 앞에 가서 소리질러 가로되, “천하(天下)를 어지럽게 하던 이 사람들이 여기도 이르매, ^07야손이 들였도다! 이 사람들이 다 가이사의 명(命)을 거역(拒逆)하여 말하되, “다른 임금 곧, 예수라 하는 이가 있다.” 하더이다.” 하니, ^08무리와 읍장(邑長)들이 이 말을 듣고 소동(騷動)하여, ^09야손과 그 나머지 사람들에게 보(保)를 받고 놓으니라.

^10밤에 형제(兄弟)들이 곧 바울과 실라를 베뢰아로 보내니, 저희가 이르러 유대인(人)의 회당(會堂)에 들어가니라. ^11베뢰아 사람은 데살로니가에 있는 사람보다 더 신사적(紳士的)이어서, 간절(懇切)한 마음으로 말씀을 받고 이것이 그러한가 하여, 날마다 성경(聖經)을 상고(詳考)하므로, ^12그 중(中)에 믿는 사람이 많고, 또 헬라의 귀부인(貴婦人)과 남자(男子)가 적지 아니하나, ^13데살로니가에 있는 유대인(人)들이 바울이 하나님 말씀을 베뢰아에서도 전(傳)하는 줄을 알고, 거기도 가서 무리를 움직여 소동(騷動)케 하거늘, ^14형제(兄弟)들이 곧 바울을 내어 보내어 바다까지 가게 하되, 실라와 디모데는 아직 거기 유(留)하더라.

^15바울을 인도(引導)하는 사람들이 데리고 아덴까지 이르러 바울에게서 실라와 디모데를 자기(自己)에게로 속(速)히 오게 하라는 명(命)을 받고 떠나니라. ^16바울이 아덴에서 저희를 기다리다가 온 성(城)에 우상(偶像)이 가득한 것을 보고 마음에 분(忿)하여, ^17회당(會堂)에서는 유대인(人)과 경건(敬虔)한 사람들과, 또 저자에서는 날마다 만나는 사람들과 변론(辯論)하니, ^18어떤 에비구레오와 스도이고 철학자(哲學者)들도 바울과 쟁론(爭論)할쌔, 혹(或)은 이르되, “이 말장이가 무슨 말을 하고자 하느뇨?” 하고, 혹(或)은 이르되, “이방(異邦) 신(神)들을 전(傳)하는 사람인가보다.” 하니, 이는 바울이 예수와, 또 몸의 부활(復活) 전(傳)함을 인(因)함이러라. ^19붙들어 가지고 아레오바고로 가며 말하기를, “우리가 너의 말하는 이 새 교(敎)가 무엇인지 알 수 있겠느냐? ^20네가 무슨 이상(異常)한 것을 우리 귀에 들려 주니, 그 무슨 뜻인지 알고자 하노라.” 하니, ^21모든 아덴 사람과 거기서 나그네 된 외국인(外國人)들이 가장 새로 되는 것을 말하고, 듣는 이 외(外)에 달리는 시간(時間)을 쓰지 않음이더라.

^22바울이 아레오바고 가운데 서서 말하되, “아덴 사람들아. 너희를 보니 범사(凡事)에 종교성(宗敎性)이 많도다. ^23내가 두루 다니며 너희의 위(爲)하는 것들을 보다가, ‘알지 못하는 신(神)에게’ 라고 새긴 단(壇)도 보았으니, 그런즉 너희가 알지 못하고 위(爲)하는 그것을 내가 너희에게 알게 하리라. ^24우주(宇宙)와 그 가운데 있는 만유(萬有)를 지으신 신(神)께서는 천지(天地)의 주재(主宰)시니, 손으로 지은 전(殿)에 계시지 아니하시고, ^25또 무엇이 부족(不足)한 것처럼 사람의 손으로 섬김을 받으시는 것이 아니니, 이는 만민(萬民)에게 생명(生命)과 호흡(呼吸)과 만물(萬物)을 친(親)히 주시는 자(者)이심이라. ^26인류(人類)의 모든 족속(族屬)을 한 혈통(血統)으로 만드사, 온 땅에 거(居)하게 하시고, 저희의 연대(年代)를 정(定)하시며, 거주(居住)의 경계(警戒)를 한(限)하셨으니, ^27이는 사람으로 하나님을, 혹(或) 더듬어 찾아 발견(發見)케 하려 하심이로되, 그는 우리 각(各) 사람에게서 멀리 떠나 계시지 아니하도다. ^28우리가 그를 힘입어 살며 기동(起動)하며 있느니라. 너희 시인(詩人) 중(中)에도 어떤 사람들의 말과 같이, “우리가 그의 소생(所生)이라.” 하니, ^29이와 같이 신(神)의 소생(所生)이 되었은 즉, 신(神)을 금(金)이나 은(銀)이나 돌에다 사람의 기술(技術)과 고안(考案)으로 새긴 것들과 같이 여길 것이 아니니라. ^30알지 못하던 시대(時代)에는 하나님이 허물치 아니하셨거니와, 이제는 어디든지 사람을 다 명(命)하사, “회개(悔改)하라.” 하셨으니, ^31이는 정(定)하신 사람으로 하여금 천하(天下)를 공의(公義)로 심판(審判)할 날을 작정(作定)하시고, 이에 저를 죽은 자(者) 가운데서 다시 살리신 것으로 모든 사람에게 믿을 만한 증거(證據)를 주셨음이니라.” 하니라.

^32저희가 죽은 자(者)의 부활(復活)을 듣고, 혹(或)은 기롱(譏弄)도 하고, 혹(或)은 이 일에 대(對)하여, “네 말을 다시 듣겠다.” 하니, ^33이에 바울이 저희 가운데서 떠나매, ^34몇 사람이 그를 친(親)하여 믿으니, 그 중(中) 아레오바고 관원(官員) 디오누시오와 다마리라 하는 여자(女子)와, 또 다른 사람들도 있었더라.

-

18

^01이 후(後)에 바울이 아덴을 떠나 고린도에 이르러, ^02아굴라라 하는 본도에서 난 유대인(人) 하나를 만나니, 글라우디오가 모든 유대인(人)을 명(命)하여, “로마에서 떠나라.” 한 고(故)로, 그가 그 아내 브리스길라와 함께 이달리야로부터 새로 온지라. 바울이 그들에게 가매, ^03업(業)이 같으므로 함께 거(居)하여 일을 하니, 그 업(業)은 장막(帳幕)을 만드는 것이더라. ^04안식일(安息日)마다 바울이 회당(會堂)에서 강론(講論)하고 유대인(人)과 헬라인(人)을 권면(勸勉)하니라.

^05실라와 디모데가 마게도냐로서 내려오매, 바울이 하나님의 말씀에 붙잡혀 유대인(人)들에게 “예수는 그리스도라.” 밝히 증거(證據)하니, ^06저희가 대적(對敵)하여 훼방(毁謗)하거늘, 바울이 옷을 떨어 가로되, “너희 피가 너희 머리로 돌아갈 것이요, 나는 깨끗하니라. 이 후(後)에는 이방인(異邦人)에게로 가리라.” 하고, ^07거기서 옮겨 하나님을 공경(恭敬)하는 디도 유스도라 하는 사람의 집에 들어가니, 그 집이 회당(會堂) 옆이라. ^08또 회당장(會堂長) 그리스보가 온 집으로 더불어 주(主)를 믿으며, 수다(數多)한 고린도 사람도 듣고 믿어 침례(浸禮)를 받더라.

^09밤에 주(主)께서 환상(幻像) 가운데 바울에게 말씀하시되, “두려워하지 말며, 잠잠(潛潛)하지 말고 말하라. ^10내가 너와 함께 있으매, 아무 사람도 너를 대적(對敵)하여 해(害)롭게 할 자(者)가 없을 것이니, 이는 이 성중(城中)에 내 백성(百姓)이 많음이라.” 하시더라. ^111년(一年) 6개월(六個月)을 유(留)하며 그들 가운데서 하나님의 말씀을 가르치니라.

^12갈리오가 아가야 총독(總督) 되었을 때에 유대인(人)이 일제(一齊)히 일어나 바울을 대적(對敵)하여 재판(裁判) 자리로 데리고 와서, ^13말하되, “이 사람이 율법(律法)을 어기어 하나님을 공경(恭敬)하라고 사람들을 권(勸)하다.” 하거늘, ^14바울이 입을 열고자 할 때에 갈리오가 유대인(人)들에게 이르되, “너희 유대인(人)들아. 만일(萬一) 무슨 부정(不淨)한 일이나 괴악(怪惡)한 행동(行動)이었으면 내가 너희 말을 들어주는 것이 가(可)하거니와, ^15만일(萬一) 문제(問題)가 언어(言語)와 명칭(名稱)과 너희 법(法)에 관(關)한 것이면, 너희가 스스로 처리(處理)하라. 나는 이러한 일에 재판장(裁判長) 되기를 원(願)치 아니하노라.” 하고, ^16저희를 재판(裁判) 자리에서 쫓아내니, ^17모든 사람이 회당장(會堂長) 소스데네를 잡아 재판(裁判) 자리 앞에서 때리되, 갈리오가 이 일을 상관(相關)치 아니하니라.

^18바울은 더 여러 날 유(留)하다가 형제(兄弟)들을 작별(作別)하고 배 타고 수리아로 떠나갈 새, 브리스길라와 아굴라도 함께 하더라. 바울이 일찍 서원(誓願)이 있으므로, 겐그레아에서 머리를 깎았더라.

^19에베소에 와서 저희를 거기 머물러 두고, 자기(自己)는 회당(會堂)에 들어가서 유대인(人)들과 변론(辯論)하니, ^20여러 사람이 더 오래 있기를 청(請)하되, 허락(許諾)치 아니하고, ^21작별(作別)하여 가로되, “만일(萬一) 하나님의 뜻이면 너희에게 돌아오리라.” 하고, 배를 타고 에베소를 떠나, ^22가이사랴에서 상륙(上陸)하여 올라가 교회(敎會)의 안부(安否)를 물은 후(後)에 안디옥으로 내려가서, ^23얼마 있다가 떠나 갈라디아와 브루기아 땅을 차례(次例)로 다니며 모든 제자(弟子)를 굳게 하니라.

^24알렉산드리아에서 난 아볼로라 하는 유대인(人)이 에베소에 이르니, 이 사람은 학문(學問)이 많고 성경(聖經)에 능(能)한 자(者)라. ^25그가 일찍 주(主)의 도(道)를 배워 열심(熱心)으로 예수에 관(關)한 것을 자세(仔細)히 말하며 가르치나, 요한의 침례(浸禮)만 알 따름이라. ^26그가 회당(會堂)에서 담대(膽大)히 말하기를 시작(始作)하거늘, 브리스길라와 아굴라가 듣고 데려다가 하나님의 도(道)를 더 자세(仔細)히 풀어 이르더라. ^27아볼로가 아가야로 건너가고자 하니, 형제(兄弟)들이 저를 장려(奬勵)하며 제자(弟子)들에게 편지(便紙)하여, “영접(迎接)하라.” 하였더니, 저가 가매, 은혜(恩惠)로 말미암아 믿은 자(者)들에게 많은 유익(有益)을 주니, ^28이는 성경(聖經)으로써 예수는 그리스도라고 증거(證據)하여 공중(公衆) 앞에서 유력(有力)하게 유대인(人)의 말을 이김일러라.

19

^01아볼로가 고린도에 있을 때에 바울이 윗 지방(地方)으로 다녀 에베소에 와서 어떤 제자(弟子)들을 만나, ^02가로되, “너희가 믿을 때에 성령(聖靈)을 받았느냐?”. 가로되, “아니라. 우리는 성령(聖靈)이 있음도 듣지 못하였노라.”. ^03바울이 가로되, “그러면 너희가 무슨 침례(浸禮)를 받았느냐?”. 대답(對答)하되, “요한의 침례(浸禮)로라.”. ^04바울이 가로되, “요한이 회개(悔改)의 침례(浸禮)를 베풀며 백성(百姓)에게 말하되, “내 뒤에 오시는 이를 믿으라.” 하였으니, 이는 곧 예수라.” 하거늘, ^05저희가 듣고 주(主) 예수의 이름으로 침례(浸禮)를 받으니, ^06바울이 그들에게 안수(按手)하매, 성령(聖靈)이 그들에게 임(臨)하시므로 방언(方言)도 하고 예언(豫言)도 하니, ^07모두 열 두 사람쯤 되니라.

^08바울이 회당(會堂)에 들어가 석 달 동안을 담대(膽大)히 하나님 나라에 대(對)하여 강론(講論)하며 권면(勸勉)하되, ^09어떤 사람들은 마음이 굳어 순종(順從)치 않고 무리 앞에서 이 도(道)를 비방(誹謗)하거늘, 바울이 그들을 떠나 제자(弟子)들을 따로 세우고 두란노 서원(書院)에서 날마다 강론(講論)하여, ^10이같이 두 해 동안을 하매, 아시아에 사는 자(者)는 유대인(人)이나 헬라인(人)이나 다 주(主)의 말씀을 듣더라. ^11하나님이 바울의 손으로 희한(稀罕)한 능(能)을 행(行)하게 하시니, ^12심지어(甚至於) 사람들이 바울의 몸에서 손수건이나 앞치마를 가져다가 병(病)든 사람에게 얹으면 그 병(病)이 떠나고 악귀(惡鬼)도 나가더라.

^13이에 돌아다니며 마술(魔術)하는 어떤 유대인(人)들이 시험적(試驗的)으로 악귀(惡鬼)들린 자(者)들에게 대(對)하여, 주(主) 예수의 이름을 불러 말하되, “내가 바울의 전파(傳播)하는 예수를 빙자(憑藉)하여 너희를 명(命)하노라.” 하더라. ^14유대의 한 제사장(祭司長) 스게와의 일곱 아들도 이 일을 행(行)하더니, ^15악귀(惡鬼)가 대답(對答)하여 가로되, “예수도 내가 알고 바울도 내가 알거니와, 너희는 누구냐?” 하며, ^16악귀(惡鬼) 들린 사람이 그 두사람에게 뛰어올라 억제(抑制)하여 이기니, 저희가 상(傷)하여 벗은 몸으로 그 집에서 도망(逃亡)하는지라. ^17에베소에 거(居)하는 유대인(人)과 헬라인(人)들이 다 이 일을 알고 두려워하며, 주(主) 예수의 이름을 높이고, ^18믿은 사람들이 많이 와서 자복(自服)하여 행(行)한 일을 고(告)하며, ^19또 마술(魔術)을 행(行)하던 많은 사람이 그 책(冊)을 모아 가지고 와서 모든 사람 앞에서 불사르니, 그 책(冊) 값을 계산(計算)한 즉, 은(銀) 50,000(五萬)이나 되더라. ^20이와 같이 주(主)의 말씀이 힘이 있어 흥왕(興旺)하여 세력(勢力)을 얻으니라.

^21이 일이 다 된 후(後) 바울이 마게도냐와 아가야로 다녀서 예루살렘에 가기를 경영(經營)하여 가로되, “내가 거기 갔다가, 후(後)에 로마도 보아야 하리라.” 하고, ^22자기(自己)를 돕는 사람 중(中)에서 디모데와 에라스도 두 사람을 마게도냐로 보내고, 자기(自己)는 아시아에 얼마간 더 있으니라.

^23그 때쯤 되어 이 도(道)로 인(因)하여 적지 않은 소동(騷動)이 있었으니, ^24즉 데메드리오라 하는 어떤 은장색(銀匠色)이 아데미의 은감실(銀龕室)을 만들어 직공(職工)들로 적지 않은 벌이를 하게 하더니, ^25그가 그 직공(職工)들과 이러한 영업(營業)하는 자(者)들을 모아 이르되, “여러분도 알거니와 우리의 유족(裕足)한 생활(生活)이 이 업(業)에 있는데, ^26이 바울이 에베소뿐 아니라 거의 아시아 전부(全部)를 통(通)하여 허다(許多)한 사람을 권유(勸誘)하여 말하되, “사람의 손으로 만든 것들은 신(神)이 아니라.” 하니, 이는 그대들도 보고 들은 것이라. ^27우리의 이 영업(營業)만 천(賤)하여질 위험(危險)이 있을 뿐 아니라, 큰 여신(女神) 아데미의 전각(殿閣)도 경홀(輕忽)히 여김이 되고, 온 아시아와 천하(天下)가 위(爲)하는 그의 위엄(威嚴)도 떨어질까 하노라.” 하더라.

^28저희가 이 말을 듣고 분(忿)이 가득하여, 외쳐 가로되, “크다! 에베소 사람의 아데미여!” 하니, ^29온 성(城)이 요란(擾亂)하여 바울과 같이 다니는 마게도냐 사람 가이오와 아리스다고를 잡아가지고, 일제(一齊)히 연극장(演劇場)으로 달려들어 가는지라. ^30바울이 백성(百姓) 가운데로 들어가고자 하나 제자(弟子)들이 말리고, ^31또 아시아 관원(官員) 중(中)에 바울의 친구(親舊) 된 어떤이들이 그에게 통지(通知)하여, “연극장(演劇場)에 들어가지 말라.” 권(勸)하더라. ^32사람들이 외쳐, 혹(或)은 이 말을, 혹(或)은 저 말을 하니, 모인 무리가 분란(紛亂)하여 태반(太半)이나 어찌하여 모였는지 알지 못하더라. ^33유대인(人)들이 무리 가운데서 알렉산더를 권(勸)하여 앞으로 밀어내니, 알렉산더가 손짓하며 백성(百姓)에게 발명(發明)하려 하나, ^34저희는 그가 유대인(人)인 줄 알고 다 한 소리로 외쳐 가로되, “크다! 에베소 사람의 아데미여!” 하기를, 두 시(時) 동안이나 하더니, ^35서기장(書記長)이 무리를 안돈(安頓)시키고 이르되, “에베소 사람들아. 에베소 성(城)이 큰 아데미와 및 쓰스에게서 내려온 우상(偶像)의 전각(殿閣)지기가 된 줄을 누가 알지 못하겠느냐? ^36이 일이 그렇지 않다 할 수 없으니, 너희가 가만히 있어서 무엇이든지 경솔(輕率)히 아니하여야 하리라. ^37전각(殿閣)의 물건(物件)을 도적(盜賊)질하지도 아니하였고, 우리 여신(女神)을 훼방(毁謗)하지도 아니한 이 사람들을 너희가 잡아 왔으니, ^38만일(萬一) 데메드리오와 및 그와 함께 있는 직공(職工)들이 누구에게 송사(訟事)할 것이 있거든 재판(裁判) 날도 있고 총독(總督)들도 있으니, 피차(彼此) 고소(告訴)할 것이요, ^39만일(萬一) 그 외(外)에 무엇을 원(願)하거든 정식(定式)으로 민회(民會)에서 결단(決斷)할찌라. ^40오늘 아무 까닭도 없는 이 일에 우리가 소요(騷擾)의 사건(事件)으로 책망(責望) 받을 위험(危險)이 있고, 우리가 이 불법(不法) 집회(集會)에 관(關)하여 보고(報告)할 재료(材料)가 없다.” 하고, ^41이에 그 모임을 흩어지게 하니라.

20

^01소요(騷擾)가 그치매, 바울이 제자(弟子)들을 불러 권(勸)한 후(後)에, 작별(作別)하고 떠나 마게도냐로 가니라. ^02그 지경(地境)으로 다녀가며 여러 말로 제자(弟子)들에게 권(勸)하고, 헬라에 이르러, ^03거기 석달을 있다가 배 타고 수리아로 가고자 할 그 때에, 유대인(人)들이 자기(自己)를 해(害)하려고 공모(共謀)하므로 마게도냐로 다녀 돌아가기를 작정(作定)하니, ^04아시아까지 함께 가는 자(者)는 베뢰아 사람 부로의 아들 소바더와 데살로니가 사람 아리스다고와 세군도와 더베 사람 가이오와, 및 디모데와 아시아 사람 두기고와 드로비모라. ^05그들은 먼저 가서 드로아에서 우리를 기다리더라.

^06우리는 무교절(無酵節) 후(後)에 빌립보에서 배로 떠나, 닷새 만에 드로아에 있는 그들에게 가서 이레를 머무니라.

^07안식(安息) 후(後) 첫날에 우리가 떡을 떼려 하여 모였더니, 바울이 이튿날 떠나고자 하여 저희에게 강론(講論)할 새, 말을 밤중(中)까지 계속(繼續)하매, ^08우리의 모인 윗 다락에 등(燈)불을 많이 켰는데, ^09유두고라 하는 청년(靑年)이 창(窓)에 걸터 앉았다가 깊이 졸더니, 바울이 강론(講論)하기를 더 오래 하매 졸음을 이기지 못하여 3층(三層) 누(樓)에서 떨어지거늘, 일으켜 보니 죽었는지라. ^10바울이 내려가서 그 위에 엎드려 그 몸을 안고 말하되, “떠들지 말라. 생명(生命)이 저에게 있다.” 하고, ^11올라가 떡을 떼어 먹고 오래 동안, 곧 날이 새기까지 이야기하고 떠나니라. ^12사람들이 살아난 아이를 데리고 와서 위로(慰勞)를 적지 않게 받았더라.

^13우리는 앞서 배를 타고 앗소에서 바울을 태우려고 그리로 행선(行船)하니, 이는 자기(自己)가 도보(徒步)로 가고자 하여 이렇게 정(定)하여 준 것이라. ^14바울이 앗소에서 우리를 만나니, 우리가 배에 올리고 미둘레네에 가서, ^15거기서 떠나 이튿날 기오 앞에 오고, 그 이튿날 사모에 들리고, 또 그 다음날 밀레도에 이르니라. ^16바울이 아시아에서 지체(遲滯)치 않기 위(爲)하여 에베소를 지나 행선(行船)하기로 작정(作定)하였으니, 이는 될 수 있는 대로 오순절(五旬節) 안에 예루살렘에 이르려고 급(急)히 감이러라.

^17바울이 밀레도에서 사람을 에베소로 보내어 교회(敎會) 장로(長老)들을 청(請)하니, ^18오매, 저희에게 말하되, “아시아에 들어온 첫날부터 지금까지 내가 항상(恒常) 너희 가운데서 어떻게 행(行)한 것을 너희도 아는 바니, ^19곧 모든 겸손(謙遜)과 눈물이며, 유대인(人)의 간계(奸計)를 인(因)하여 당(當)한 시험(試驗)을 참고 주(主)를 섬긴 것과, ^20유익(有益)한 것은 무엇이든지 공중(公衆) 앞에서나, 각(各) 집에서나, 꺼림이 없이 너희에게 전(傳)하여 가르치고, ^21유대인(人)과 헬라인(人)들에게 하나님께 대(對)한 회개(悔改)와 우리 주(主) 예수 그리스도께 대한 믿음을 증거(證據)한 것이라.

^22보라. 이제 나는 심령(心靈)에 매임을 받아 예루살렘으로 가는데, 저기서 무슨 일을 만날는지 알지 못하노라. ^23오직 성령(聖靈)이 각(各) 성(城)에서 내게 증거(證據)하여, “결박(結縛)과 환난(患難)이 나를 기다린다.” 하시나, ^24나의 달려갈 길과 주(主) 예수께 받은 사명(使命), 곧 하나님의 은혜(恩惠)의 복음(福音) 증거(證據)하는 일을 마치려 함에는 나의 생명(生命)을 조금도 귀(貴)한 것으로 여기지 아니하노라.

^25보라. 내가 너희 중(中)에 왕래(往來)하며 하나님 나라를 전파(傳播)하였으나, 지금은 너희가 다 내 얼굴을 다시 보지 못할 줄 아노라. ^26그러므로 오늘 너희에게 증거(證據)하노니, 모든 사람의 피에 대(對)하여 내가 깨끗하니, ^27이는 내가 꺼리지 않고 하나님의 뜻을 다 너희에게 전(傳)하였음이라. ^28너희는 자기(自己)를 위(爲)하여, 또는 온 양(羊)떼를 위(爲)하여 삼가라. 성령(聖靈)이 저들 가운데 너희로 감독자(監督者)를 삼고, 하나님이 자기(自己) 피로 사신 교회(敎會)를 치게 하셨느니라. ^29내가 떠난 후(後)에 흉악(凶惡)한 이리가 너희에게 들어와서 그 양(羊)떼를 아끼지 아니하며, ^30또한 너희 중(中)에서도 제자(弟子)들을 끌어 자기(自己)를 좇게 하려고 어그러진 말을 하는 사람들이 일어날 줄을 내가 아노니, ^31그러므로 너희가 일깨어 내가 3년(三年)이나 밤낮 쉬지 않고 눈물로 각(各) 사람을 훈계(訓戒)하던 것을 기억(記憶)하라. ^32지금 내가 너희를 주(主)와 및 그 은혜(恩惠)의 말씀께 부탁(付託)하노니, 그 말씀이 너희를 능(能)히 든든히 세우사 거룩케 하심을 입은 모든 자(者) 가운데 기업(基業)이 있게 하시리라.

^33내가 아무의 은(銀)이나 금(金)이나 의복(衣服)을 탐(貪)하지 아니하였고, ^34너희 아는 바에 이 손으로 나와 내 동행(同行)들의 쓰는 것을 당(當)하여, ^35범사(凡事)에 너희에게 모본(模本)을 보였노니, 곧 이같이 수고(受苦)하여 약(弱)한 사람들을 돕고, 또 주(主) 예수의 친(親)히 말씀하신 바, “주는 것이 받는 것보다 복(福)이 있다.” 하심을 기억(記憶)하여야 할찌니라.”.

^36이 말을 한 후(後) 무릎을 꿇고 저희 모든 사람과 함께 기도(祈禱)하니, ^37다 크게 울며 바울의 목을 안고 입을 맞추고, ^38“다시 그 얼굴을 보지 못하리라.” 한 말을 인(因)하여 더욱 근심하고, 배에까지 그를 전송(餞送)하니라.

21

^01우리가 저희를 작별(作別)하고 행선(行船)하여 바로 고스로 가서, 이튿날 로도에 이르러 거기서부터 바다라로 가서 ^02베니게로 건너가는 배를 만나서 타고 가다가, ^03구브로를 바라보고 이를 왼편(便)에 두고 수리아로 행선(行船)하여 두로에서 상륙(上陸)하니, 거기서 배가 짐을 풀려 함이러라. ^04제자(弟子)들을 찾아 거기서 이레를 머물더니, 그 제자(弟子)들이 성령(聖靈)의 감동(感動)으로 바울더러 예루살렘에 들어가지 말라 하더라.

^05이 여러 날을 지난 후(後) 우리가 떠나갈새, 저희가 다 그 처자(妻子)와 함께 성문(城門) 밖까지 전송(餞送)하거늘, 우리가 바닷가에서 무릎을 꿇어 기도(祈禱)하고, ^06서로 작별(作別)한 후(後) 우리는 배에 오르고 저희는 집으로 돌아가니라.

^07두로로부터 수로(水路)를 다 행(行)하여 돌레마이에 이르러 형제(兄弟)들에게 안부(安否)를 묻고 그들과 함께 하루를 있다가, ^08이튿날 떠나 가이사랴에 이르러, 일곱 집사(執事) 중(中) 하나인 전도자(傳道者) 빌립의 집에 들어가서 유(留)하니라. ^09그에게 딸 넷이 있으니 처녀(處女)로 예언(豫言)하는 자(者)라.

^10여러 날 있더니 한 선지자(先知者) 아가보라 하는 이가 유대로부터 내려와, ^11우리에게 와서 바울의 띠를 가져다가 자기(自己) 수족(手足)을 잡아매고 말하기를, “성령(聖靈)이 말씀하시되, “예루살렘에서 유대인(人)들이 이같이 이 띠 임자를 결박(結縛)하여 이방인(異邦人)의 손에 넘겨 주리라.”.” 하거늘, ^12우리가 그 말을 듣고 그 곳 사람들로 더불어 바울에게 “예루살렘으로 올라가지 말라.” 권(勸)하니, ^13바울이 대답(對答)하되, “너희가 어찌하여 울어 내 마음을 상(傷)하게 하느냐? 나는 주(主) 예수의 이름을 위(爲)하여 결박(結縛) 받을 뿐 아니라, 예루살렘에서 죽을 것도 각오(覺悟)하였노라.” 하니, ^14저가 권(勸)함을 받지 아니하므로, 우리가 “주(主)의 뜻대로 이루어지이다.” 하고 그쳤노라.

^15이 여러 날 후(後)에 행장(行裝)을 준비(準備)하여 예루살렘으로 올라갈쌔, ^16가이사랴의 몇 제자(弟子)가 함께 가며, 한 오랜 제자(弟子) 구브로 사람 나손을 데리고 가니, 이는 우리가 그의 집에 유(留)하려 함이라.

^17예루살렘에 이르니, 형제(兄弟)들이 우리를 기꺼이 영접(迎接)하거늘, ^18그 이튿날 바울이 우리와 함께 야고보에게로 들어가니, 장로(長老)들도 다 있더라. ^19바울이 문안(問安)하고 하나님이 자기(自己)의 봉사(奉事)로 말미암아, 이방(異邦) 가운데서 하신 일을 낱낱이 고(告)하니, ^20저희가 듣고 하나님께 영광(榮光)을 돌리고, 바울더러 이르되, “형제(兄弟)여. 그대도 보는 바에 유대인(人) 중(中)에 믿는 자(者) 수만(數萬) 명(名)이 있으니, 다 율법(律法)에 열심(熱心) 있는 자(者)라. ^21네가 이방(異邦)에 있는 모든 유대인(人)을 가르치되, “모세가 배반(背叛)하고 아들들에게 할례(割禮)를 하지 말고, 또 규모(規模)를 지키지 말라.” 한다 함을 저희가 들었도다. ^22그러면 어찌할꼬? 저희가 필연(必然) 그대의 온 것을 들으리니, 우리의 말하는 이대로 하라. 서원(誓願)한 네 사람이 우리에게 있으니, ^24저희를 데리고 함께 결례(潔禮)를 행(行)하고, 저희를 위(爲)하여 비용(費用)을 내어 머리를 깎게 하라. 그러면 모든 사람이 그대에게 대(對)하여 들은 것 이 헛된 것이고, 그대로 율법(律法)을 지켜 행(行)하는 줄로 알 것이라. ^25주(主)를 믿는 이방인(異邦人)에게는 우리가 우상(偶像)의 제물(祭物)과 피와 목매어 죽인 것과 음행(淫行)을 피(避)할 것을 결의(決議)하고 편지(便紙)하였느니라.” 하니, ^26바울이 이 사람들을 데리고 이튿날 저희와 함께 결례(潔禮)를 행(行)하고, 성전(聖殿)에 들어가서 각(各) 사람을 위(爲)하여 제사(祭祀) 드릴 때까지의 결례(潔禮)의 만기(滿期) 된 것을 고(告)하니라.

^27그 이레가 거의 차매, 아시아로부터 온 유대인(人)들이 성전(聖殿)에서 바울을 보고 모든 무리를 충동(衝動)하여 그를 붙들고, ^28외치되, “이스라엘 사람들아! 도우라. 이 사람은 각처(各處)에서 우리 백성(百姓)과 율법(律法)과 이 곳을 훼방(毁謗)하여 모든 사람을 가르치는 그 자(者)인데, 또 헬라인(人)을 데리고 성전(聖殿)에 들어가서 이 거룩한 곳을 더럽게 하였다.” 하니, ^29이는 저희가 전(前)에 에베소 사람 드로비모가 바울과 함께 성내(城內)에 있음을 보고, 바울이 저를 성전(聖殿)에 데리고 들어간 줄로 생각함일러라. ^30온 성(城)이 소동(騷動)하여 백성(百姓)이 달려와, 모여 바울을 잡아 성전(聖殿) 밖으로 끌고 나가니, 문(門)들이 곧 닫히더라. ^31저희가 그를 죽이려 할 때에 온 예루살렘의 요란(擾亂)하다는 소문(所聞)이 군대(軍隊)의 천부장(千夫長)에게 들리매, ^32저가 급(急)히 군사(軍士)들과 백부장(百夫長)들을 거느리고 달려 내려가니, 저희가 천부장(千夫長)과 군사(軍士)들을 보고 바울 치기를 그치는지라. ^33이에 천부장(千夫長)이 가까이 가서 바울을 잡아, “두 쇠사슬로 결박(結縛)하라.” 명(命)하고, “누구며, 무슨 일을 하였느냐?” 물으니, ^34무리 가운데서 어떤이는 이 말로, 어떤이는 저 말로 부르짖거늘, 천부장(千夫長)이 소동(騷動)을 인(因)하여 그 실상(實狀)을 알수 없어 그를 영문(營門) 안으로 데려가라 명(命)하니라.

^35바울이 층대(層臺)에 이를 때에 무리의 포행(暴行)을 인(因)하여 군사(軍士)들에게 들려가니, ^36이는 백성(百姓)의 무리가 “그를 없이 하자.”고 외치며 따라 감이러라.

^37바울을 데리고 영문(營門)으로 들어가려 할 그때에, 바울이 천부장(千夫長)더러 이르되, “내가 당신(當身)에게 말할수 있느뇨?”. 가로되, “네가 헬라말을 아느냐? ^38그러면 네가 이 전(前)에 난(亂)을 일으켜 4,000(四千)의 자객(刺客)을 거느리고 광야(曠野)로 가던 애굽인(人)이 아니냐?”. ^39바울이 가로되, “나는 유대인(人)이라. 소읍(小邑)이 아닌, 길리기아 다소 성(城)의 시민(市民)이니, 청(請)컨대 백성(百姓)에게 말하기를 허락(許諾)하라.” 하니, ^40천부장(千夫長)이 허락(許諾)하거늘, 바울이 층대(層臺) 위에 서서 백성(百姓)에게 손짓하여 크게 종용(從容)히 한 후(後)에, 히브리 방언(方言)으로 말하여 가로되,

22

^01“부형(父兄)들아. 내가 지금 너희 앞에서 변명(辨明)하는 말을 들으라.” 하더라.

^02저희가 그 히브리 방언(方言)으로 말함을 듣고 더욱 종용(從容)한지라.

이어 가로되, ^03“나는 유대인(人)으로 길리기아 다소에서 났고, 이 성(城)에서 자라 가말리엘의 문하(門下)에서 우리 조상(祖上)들의 율법(律法)의 엄(嚴)한 교훈(敎訓)을 받았고, 오늘 너희 모든 사람처럼 하나님께 대(對)하여 열심(熱心)하는 자(者)라. ^04내가 이 도(道)를 핍박(逼迫)하여 사람을 죽이기까지 하고, 남녀(男女)를 결박(結縛)하여 옥(獄)에 넘겼노니, ^05이에 대제사장(大祭司長)과 모든 장로(長老)들이 내 증인(證人)이라. 또 내가 저희에게서 다메섹 형제(兄弟)들에게 가는 공문(公文)을 받아 가지고 거기 있는 자(者)들도 결박(結縛)하여 예루살렘으로 끌어다가 형벌(刑罰) 받게 하려고 가더니, ^06가는데 다메섹에 가까왔을 때에 오정(午正)쯤 되어 홀연(忽然)히 하늘로서 큰 빛이 나를 둘러 비취매, ^07내가 땅에 엎드러져 들으니, 소리 있어 가로되, “사울아. 사울아. 네가 왜 나를 핍박(逼迫)하느냐?” 하시거늘, ^08내가 대답(對答)하되, “주(主)여. 뉘시니이까?” 하니, 가라사대, “나는 네가 핍박(逼迫)하는 나사렛 예수라.” 하시더라. ^09나와 함께 있는 사람들이 빛은 보면서도, 나더러 말하시는 이의 소리는 듣지 못하더라. ^10내가 가로되, “주(主)여. 무엇을 하리이까?”. 주(主)께서 가라사대, “일어나 다메섹으로 들어가라. 정(定)한바 너희 모든 행(行)할 것을 거기서 누가 이르리라.” 하시거늘, ^11나는 그 빛의 광채(光彩)를 인(因)하여 볼 수 없게 되었으므로, 나와 함께 있는 사람들의 손에 끌려 다메섹에 들어갔노라. ^12율법(律法)에 의하면 경건(敬虔)한 사람으로 거기 사는 모든 유대인(人)들에게 칭찬(稱讚)을 듣는 아나니아라 하는 이가, ^13내게 와 곁에 서서 말하되, “형제(兄弟) 사울아. 다시 보라.” 하거늘, 즉시(卽時) 그를 쳐다보았노라. ^14그가 또 가로되, “우리 조상(祖上)들의 하나님이 너를 택(擇)하여, 너로 하여금 자기(自己) 뜻을 알게 하시며, 저 의인(義人)을 보게 하시고, 그 입에서 나오는 음성(音聲)을 듣게 하셨으니, ^15네가 그를 위(爲)하여 모든 사람 앞에서 너의 보고 들은 것에 증인(證人)이 되리라. ^16이제는 왜 주저(躊躇)하느뇨? 일어나 주(主)의 이름을 불러 침례(浸禮)를 받고 너의 죄(罪)를 씻으라.” 하더라. ^17후(後)에 내가 예루살렘으로 돌아와서 성전(聖殿)에서 기도(祈禱)할 때에 비몽사몽(非夢似夢) 간(間)에 ^18보매, 주(主)께서 내게 말씀하시되, “속(速)히 예루살렘에서 나가라. 저희는 네가 내게 대(對)하여 증거(證據)하는 말을 듣지 아니하리라.” 하시거늘, ^19내가 말하기를, “주(主)여. 내가 주(主) 믿는 사람들을 가두고, 또 각(各) 회당(會堂)에서 때리고, ^20또 주(主)의 증인(證人) 스데반의 피를 흘릴 적에 내가 곁에 서서 찬성(贊成)하고 그 죽이는 사람들의 옷을 지킨 줄 저희도 아나이다.”. ^21나더러 또 이르시되, “떠나가라. 내가 너를 멀리 이방인(異邦人)에게로 보내리라.” 하셨느니라.”.

^22이 말 하는 것까지 저희가 듣다가 소리질러 가로되, “이러한 놈은 세상(世上)에서 없이 하자. 살려 둘 자(者)가 아니라.” 하여, ^23떠들며 옷을 벗어 던지고 티끌을 공중(空中)에 날리니, ^24천부장(千夫長)이 바울을 “영문(營門) 안으로 데려가라.” 명(命)하고, 저희가 무슨 일로 그를 대(對)하여 떠드나 알고자 하여, “채찍질하며 신문(訊問)하라.” 한대, ^25가죽줄로 바울을 매니, 바울이 곁에 섰는 백부장(百夫長)더러 이르되, “너희가 로마 사람 된 자(者)를 죄(罪)도 정(定)치 아니하고 채찍질할 수 있느냐?” 하니, ^26백부장(百夫長)이 듣고 가서 천부장(千夫長)에게 전(傳)하여 가로되, “어찌하려 하느뇨? 이는 로마 사람이라.” 하니, ^27천부장(千夫長)이 와서 바울에게 말하되, “네가 로마 사람이냐? 내게 말하라.”. 가로되, “그러하다.”. ^28천부장(千夫長)이 대답(對答)하되, “나는 돈을 많이 들여 이 시민권(市民權)을 얻었노라.”. 바울이 가로되, “나는 나면서부터로라.” 하니, ^29신문(訊問)하려던 사람들이 곧 그에게서 물러가고 천부장(千夫長)도 그가 로마 사람인줄 알고, 또는 그 결박(結縛)한 것을 인(因)하여 두려워하니라.

^30이튿날 천부장(千夫長)이 무슨 일로 유대인(人)들이 그를 송사(訟事)하는지 실상(實狀)을 알고자 하여 그 결박(結縛)을 풀고, 명(命)하여 제사장(祭司長)들과 온 공회(公會)를 모으고, 바울을 데리고 내려가서 저희 앞에 세우니라.

23

^01바울이 공회(公會)를 주목(注目)하여 가로되, “여러분 형제(兄弟)들아. 오늘날까지 내가 범사(凡事)에 양심(良心)을 따라 하나님을 섬겼노라.” 하거늘, ^02대제사장(大祭司長) 아나니아가 바울 곁에 섰는 사람들에게, “그 입을 치라.” 명(命)하니, ^03바울이 가로되, “회칠(灰漆)한 담이여. 하나님이 너를 치시리로다. 네가 나를 율법(律法)대로 판단(判斷)한다고 앉아서 율법(律法)을 어기고 나를 치라 하느냐?” 하니, ^04곁에 선 사람들이 말하되, “하나님의 대제사장(大祭司長)을 네가 욕(辱)하느냐?”. ^05바울이 가로되, “형제(兄弟)들아. 나는 그가 대제사장(大祭司長)인 줄 알지 못하였노라. 기록(記錄)하였으되, <너희 백성(百姓)의 관원(官員)을 비방(誹謗)치 말라. (출22:28)> 하였느니라.” 하더라. ^06바울이 그 한 부분(部分)은 사두개인(人)이요, 한 부분(部分)은 바리새인(人)인 줄 알고 공회(公會)에서 외쳐 가로되, “여러분 형제(兄弟)들아. 나는 바리새인(人)이요, 또 바리새인(人)의 아들이라. 죽은 자(者)의 소망(所望), 곧 부활(復活)을 인(因)하여 내가 심문(審問)을 받노라.”. ^07그 말을 한즉 바리새인(人)과 사두개인(人) 사이에 다툼이 생겨 무리가 나누이니, ^08이는 사두개인(人)은 ‘부활(復活)도 없고, 천사(天使)도 없고, 영(靈)도 없다’ 하고, 바리새인(人)은 ‘다 있다’ 함이라. ^09크게 훤화(喧譁)가 일어날새, 바리새인(人) 편(便)에서 몇 서기관(書記官)이 일어나 다투어 가로되, “우리가 이 사람을 보매 악(惡)한 것이 없도다. 혹(或) 영(靈)이나 혹(或) 천사(天使)가 저더러 말하였으면 어찌 하겠느뇨?” 하여, ^10큰 분쟁(紛爭)이 생기니, 천부장(千夫長)이 바울이 저희에게 찢겨질까 하여 군사(軍士)를 명(命)하여, “내려가 무리 가운데서 빼앗아 가지고 영문(營門)으로 들어가라.” 하니라.

^11그날 밤에 주(主)께서 바울 곁에 서서 이르시되, “담대(膽大)하라. 네가 예루살렘에서 나의 일을 증거(證據)한 것 같이 로마에서도 증거(證據)하여야 하리라.” 하시니라.

^12날이 새매, 유대인(人)들이 당(黨)을 지어 맹세(盟誓)하되, “바울을 죽이기 전(前)에는 먹지도 아니하고 마시지도 아니하겠다.” 하고, ^13이같이 동맹(同盟)한 자(者)가 40여명(四十餘名)이더라. ^14대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들에게 가서 말하되, “우리가 바울을 죽이기 전(前)에는 아무 것도 먹지 않기로 굳게 맹세(盟誓)하였으니, ^15이제 너희는 그의 사실(事實)을 더 자세(仔細)히 알아볼 양(樣)으로 공회(公會)와 함께 천부장(千夫長)에게 청(請)하여 바울을 너희에게로 데리고 내려오게 하라. 우리는 그가 가까이 오기 전(前)에 죽이기로 준비(準備)하였노라.” 하더니, ^16바울의 생질(甥姪)이 그들이 매복(埋伏)하여 있다함을 듣고 와서, 영문(營門)에 들어가 바울에게 고(告)한지라. ^17바울이 한 백부장(百夫長)을 청(請)하여 가로되, “이 청년(靑年)을 천부장(千夫長)에게로 인도(引導)하라. 그에게 무슨 할 말이 있다.” 하니, ^18천부장(千夫長)에게로 데리고 가서 가로되, “죄수(罪囚) 바울이 나를 불러, “이 청년(靑年)이 당신(當身)께 할 말이 있다.” 하여, 데리고 가기를 청(請)하더이다.” 하매, ^19천부장(千夫長)이 그 손을 잡고 물러가서 종용(從容)히 묻되, “내게 할 말이 무엇이냐?”. ^20대답(對答)하되, “유대인(人)들이 공모(共謀)하기를, ‘저희들이 바울에 대(對)하여 더 자세(仔細)한 것을 묻기 위(爲)함이라 하고, 내일(來日) 그를 데리고 공회(公會)로 내려오기를 당신(當身)께 청(請)하자’ 하였으니, ^21당신(當身)은 저희 청(請)함을 좇지 마옵소서. 저희 중(中)에서 바울을 죽이기 전(前)에는 먹지도 않고 마시지도 않기로 맹세(盟誓)한 자(者) 40여명(四十餘名)이 그를 죽이려고 숨어서, 지금 다 준비(準備)하고 당신(當身)의 허락(許諾)만 기다리나이다.” 하매, ^22이에 천부장(千夫長)이 청년(靑年)을 보내며 경계(警戒)하되, “이 일을 내게 고(告)하였다고 아무에게도 이르지 말라.” 하고, ^23백부장(百夫長) 둘을 불러 이르되, “밤 제 3시(第三時)에 가이사랴까지 갈 보병(步兵) 200명(二百名)과 마병(馬兵) 70명(七十名)과 창군(槍軍) 200명(二百名)을 준비(準備)하라.” 하고, ^24또 바울을 태워 총독(總督) 벨릭스에게로 무사(無事)히 보내기 위(爲)하여, “짐승을 준비(準備)하라.” 명(命)하며, ^25또 이 아래와 같이 편지(便紙)하니, 일렀으되, ^26“글라우디오 루시아는 총독(總督) 벨릭스 각하(閣下)에게 문안(問安)하노이다. ^27이 사람이 유대인(人)들에게 잡혀 죽게 된 것을, 내가 로마 사람인줄 들어 알고 군사(軍士)를 거느리고 가서 구원(救援)하여다가, ^28유대인(人)들이 무슨 일로 그를 송사(訟事)하는지 알고자 하여 저희 공회(公會)로 데리고 내려갔더니, ^29송사(訟事)하는 것이 저희 율법(律法) 문제(問題)에 관(關)한 것뿐이요, 한 가지도 죽이거나 결박(結縛)할 사건(事件)이 없음을 발견(發見)하였나이다. ^30그러나 이 사람을 해(害)하려는 간계(奸計)가 있다고 누가 내게 알게 하기로, 곧 당신(當身)께로 보내며, 또 “송사(訟事)하는 사람들도 당신(當身) 앞에서 그를 대(對)하여 말하라.” 하였나이다.” 하였더라.

^31보병(步兵)이 명(命)을 받은 대로 밤에 바울을 데리고 안디바드리에 이르러, ^32이튿날 마병(馬兵)으로 바울을 호송(護送)하게 하고, 영문(營門)으로 돌아가니라. ^33저희가 가이사랴에 들어가서 편지(便紙)를 총독(總督)에게 드리고 바울을 그 앞에 세우니, ^34총독(總督)이 읽고 바울더러, “어느 영지(領地) 사람이냐?” 물어, 길리기아 사람인줄 알고, ^35가로되, “너를 송사(訟事)하는 사람들이 오거든 네 말을 들으리라.” 하고, 헤롯궁(宮)에 “그를 지키라.” 명(命)하니라.

24

^01닷새 후(後)에 대제사장(大祭司長) 아나니아가 어떤 장로(長老)들과 한 변사(辯士) 더둘로와 함께 내려와서, 총독(總督) 앞에서 바울을 고소(告訴)하니라.

^02바울을 부르매, 더둘로가 송사(訟事)하여 가로되, ^03“벨릭스 각하(閣下)여. 우리가 당신(當身)을 힘입어 태평(泰平)을 누리고, 또 이 민족(民族)이 당신(當身)의 선견(先見)을 인(因)하여 여러가지로 개량(改良)된 것을, 우리가 어느 모양(模樣)으로나 어느 곳에서나 감사(感謝) 무지(無地) 하옵나이다. ^04당신(當身)을 더 괴롭게 아니하려 하여 우리가 대강(大綱) 여짜옵나니, 관용(寬容)하여 들으시기를 원(願)하나이다. ^05우리가 보니 이 사람은 염병(染病)이라. 천하(天下)에 퍼진 유대인(人)을 다 소요(騷擾)케 하는 자(者)요, 나사렛 이단(異端)의 괴수(魁首)라. ^06저가 또 성전(聖殿)을 더럽게 하려 하므로 우리가 잡았사오니, ^07당신(當身)이 친(親)히 그를 심문(審問)하시면, ^08우리의 송사(訟事)하는 이 모든 일을 아실 수 있나이다.” 하니, ^09유대인(人)들도 이에 참가(參加)하여, “이 말이 옳다.” 주장(主張)하니라. ^10총독(總督)이 바울에게 머리로 표시(表示)하여, “말하라.” 하니, 그가 대답(對答)하되, “당신(當身)이 여러 해 전(前)부터 이 민족(民族)의 재판장(裁判長) 된 것을 내가 알고, 내 사건(事件)에 대(對)하여 기쁘게 변명(辨明)하나이다. ^11당신(當身)이 아실 수 있는 바와 같이, 내가 예루살렘에 예배(禮拜)하러 올라간 지 열 이틀 밖에 못되었고, ^12저희는 내가 성전(聖殿)에서 아무와 변론(辯論)하는 것이나, 회당(會堂)과 또는 성중(城中)에서 무리를 소동(騷動)케 하는 것을 보지 못하였으니, ^13이제 나를 송사(訟事)하는 모든 일에 대(對)하여 저희가 능(能)히 당신(當身) 앞에 내세울 것이 없나이다. ^14그러나 이것을 당신(當身)께 고백(告白)하리이다. 나는 저희가 이단(異端)이라 하는 도(道)를 좇아 조상(祖上)의 하나님을 섬기고, 율법(律法)과, 및 선지자(先知者)들의 글에 기록(記錄)된 것을 다 믿으며, ^15저희의 기다리는 바 하나님께 향(向)한 소망(所望)을 나도 가졌으니, 곧 <의인(義人)과 악인(惡人)의 부활(復活)이 있으리라. (단12:02)> 함이라. ^16이것을 인(因)하여 나도 하나님과 사람을 대(對)하여 항상(恒常) 양심(良心)에 거리낌이 없기를 힘쓰노라. ^17여러 해 만에 내가 내 민족(民族)을 구제(救濟)할 것과 제물(祭物)을 가지고 와서 ^18드리는 중(中)에, 내가 결례(潔禮)를 행(行)하였고, 모임도 없고 소동(騷動)도 없이 성전(聖殿)에 있는 것을 저희가 보았나이다. 그러나 아시아로부터 온 어떤 유대인(人)들이 있었으니, ^19저희가 만일(萬一) 나를 반대(反對)할 사건(事件)이 있으면, 마땅히 당신(當身) 앞에 와서 송사(訟事)하였을 것이요. ^20그렇지 않으면 이 사람들이 내가 공회(公會) 앞에 섰을 때에 ‘무슨 옳지 않은 것을 보았는가 말하라’ 하소서. ^21오직 내가 저희 가운데 서서 외치기를, “내가 죽은 자(者)의 부활(復活)에 대(對)하여 오늘 너희 앞에 심문(審問)을 받는다.”고 한 이 한 소리가 있을 따름이니이다.” 하니, ^22벨릭스가 이 도(道)에 관(關)한 것을 더 자세(仔細)히 아는 고(故)로, 연기(延期)하여 가로되, “천부장(千夫長) 루시아가 내려오거든 너희 일을 처결(處決)하리라.” 하고, ^23백부장(百夫長)을 명(命)하여, “바울을 지키되 자유(自由)를 주며, 친구(親舊) 중(中) 아무나 수종(隧從)하는 것을 금(禁)치 말라.” 하니라.

^24수일(數日) 후(後)에 벨릭스가 그 아내 유대 여자(女子) 드루실라와 함께 와서, 바울을 불러 그리스도 예수 믿는 도(道)를 듣거늘, ^25바울이 의(義)와 절제(節制)와 장차(將次) 오는 심판(審判)을 강론(講論)하니, 벨릭스가 두려워하여 대답(對答)하되, “시방(時方)은 가라. 내가 틈이 있으면 너를 부르리라.” 하고, ^26동시(同時)에 또 바울에게서 ‘돈을 받을까?’ 바라는 고(故)로, 더 자주 불러 같이 이야기하더라.

^27이태를 지내서 보르기오 베스도가 벨릭스의 소임(所任)을 대신(代身)하니, 벨릭스가 유대인(人)의 마음을 얻고자 하여, 바울을 구류(拘留)하여 두니라.

25

^01베스도가 도임(到任)한 지 3일(三日) 후(後)에 가이사랴에서 예루살렘으로 올라가니, ^02대제사장(大祭司長)들과 유대인(人) 중(中) 높은 사람들이 바울을 고소(告訴)할쌔, ^03베스도의 호의(好意)로 바울을 예루살렘으로 옮겨 보내기를 청(請)하니, 이는 길에 매복(埋伏)하였다가 그를 죽이고자 함이러라. ^04베스도가 대답(對答)하여, 바울이 가이사랴에 구류(拘留)된 것과 자기(自己)도 미구(未久)에 떠나갈 것을 말하고, ^05또 가로되, “너희 중(中) 유력(有力)한 자(者)들은 나와 함께 내려가서, 그 사람에게 만일(萬一) 옳지 아니한 일이 있거든 송사(訟事)하라.” 하니라.

^06베스도가 그들 가운데서 8일(八日) 혹(或) 10일(十日)을 지낸 후(後) 가이사랴로 내려가서, 이튿날 재판(裁判) 자리에 앉고, “바울을 데려오라.” 명(命)하니, ^07그가 나오매, 예루살렘에서 내려온 유대인(人)들이 둘러 서서 여러가지 중대(重大)한 사건(事件)으로 송사(訟事)하되, 능(能)히 증명(證明)하지 못한지라. ^08바울이 변명(辨明)하여 가로되, “유대인(人)의 율법(律法)이나 성전(聖殿)이나 가이사에게나, 내가 도무지 죄(罪)를 범(犯)하지 아니하였노라.” 하니, ^09베스도가 유대인(人)의 마음을 얻고자 하여, 바울더러 묻되, “네가 예루살렘에 올라가서 이 사건(事件)에 대(對)하여 내 앞에서 심문(審問)을 받으려느냐?”. ^10바울이 가로되, “내가 가이사의 재판(裁判) 자리 앞에 섰으니, 마땅히 거기서 심문(審問)을 받을 것이라. 당신(當身)도 잘 아시는 바에 내가 유대인(人)들에게 불의(不義)를 행(行)한 일이 없나이다. ^11만일(萬一) 내가 불의(不義)를 행(行)하여 무슨 사죄(死罪)를 범(犯)하였으면 죽기를 사양(辭讓)치 아니할 것이나, 만일(萬一) 이 사람들의 나를 송사(訟事)하는 것이 다 사실(事實)이 아니면, 누구든지 나를 그들에게 내어 줄 수 없삽나이다. 내가 가이사께 호소(呼訴)하노라.” 한대, ^12베스도가 배석자(陪席者)들과 상의(相議)하고 가로되, “네가 가이사에게 호소(呼訴)하였으니, 가이사에게 갈 것이라.” 하니라.

^13수일(數日) 후(後)에 아그립바 왕(王)과 버니게가 베스도에게 문안(問安)하러 가이사랴에 와서, ^14여러 날을 있더니, 베스도가 바울의 일로 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “벨릭스가 한 사람을 구류(拘留)하여 두었는데, ^15내가 예루살렘에 있을 때에 유대인(人)의 대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들이 그를 고소(告訴)하여 정죄(定罪)하기를 청(請)하기에, ^16내가 대답(對答)하되, “무릇 피고(被告)가 원고(原告)들 앞에서 고소(告訴) 사건(事件)에 대(對)하여 변명(辨明)할 기회(機會)가 있기 전(前)에 내어주는 것이 로마 사람의 법(法)이 아니라.” 하였노라. ^17그러므로 저희가 나와 함께 여기 오매, 내가 지체(遲滯)하지 아니하고 이튿날 재판(裁判) 자리에 앉아 명(命)하여 그 사람을 데려왔으나, ^18원고(原告)들이 서서 나의 짐작(斟酌)하던것 같은 악행(惡行)의 사건(事件)은 하나도 제출(提出)치 아니하고, ^19오직 자기(自己)들의 종교(宗敎)와, 또는 예수라 하는 이의 죽은 것을 살았다고 바울이 주장(主張)하는 그 일에 관(關)한 문제(問題)로 송사(訟事)하는 것 뿐이라. ^20내가 이 일을 어떻게 사실(事實)할는지 의심(疑心)이 있어서 바울에게 묻되, “예루살렘에 올라가서 이 일에 심문(審問)을 받으려느냐?” 한즉, ^21바울은 황제(皇帝)의 판결(判決)을 받도록 자기(自己)를 지켜 주기를 호소(呼訴)하므로, “내가 그를 가이사에게 보내기까지 지켜 두라.” 명(命)하였노라.” 하니, ^22아그립바가 베스도더러 이르되, “나도 이 사람의 말을 듣고자 하노라.”. 베스도가 가로되, “내일(來日) 들으시리이다.” 하더라.

^23이튿날 아그립바와 버니게가 크게 위의(威儀)를 베풀고 와서, 천부장(千夫長)들과 성중(城中)의 높은 사람들과 함께 신문소(訊問所)에 들어오고, 베스도의 명(命)으로 바울을 데려오니, ^24베스도가 말하되, “아그립바 왕(王)과 여기 같이 있는 여러분이여. 당신(當身)들의 보는 이 사람은 유대의 모든 무리가 크게 외치되, “살려 두지 못할 사람!”이라고 하여 예루살렘에서와 여기서도 내게 청원(請願)하였으나, ^25나는 살피건대 죽일 죄(罪)를 범(犯)한 일이 없더이다. 그러나 저가 황제(皇帝)에게 호소(呼訴)한고(故)로, 보내기를 작정(作定)하였나이다. ^26그에게 대(對)하여 황제(皇帝)께 확실(確實)한 사실(事實)을 아뢸 것이 없으므로 심문(審問)한 후(後) 상소(上訴)할 재료(材料)가 있을까 하여, 당신(當身)들 앞, 특(特)히 아그립바 왕(王) 당신(當身) 앞에 그를 내어 세웠나이다. ^27그 죄목(罪目)을 베풀지 아니하고, 죄수(罪囚)를 보내는 것이 무리(無理)한 일인줄 아나이다.” 하였더라.

26

^01아그립바가 바울더러 이르되, “너를 위(爲)하여 말하기를 네게 허락(許諾)하노라.” 하니, 이에 바울이 손을 들어 변명(辨明)하되, ^02“아그립바 왕(王)이여. 유대인(人)이 모든 송사(訟事)하는 일을 오늘 당신(當身) 앞에서 변명(辨明)하게 된 것을 다행(多幸)히 여기옵나이다. ^03특(特)히 당신(當身)이 유대인(人)의 모든 풍속(風俗)과, 및 문제(問題)를 아심이니이다. 그러므로 내 말을 너그러이 들으시기를 바라옵나이다. ^04내가 처음부터 내 민족(民族) 중(中)에와 예루살렘에서 젊었을 때 생활(生活)한 상태(狀態)를 유대인(人)이 다 아는 바라. ^05일찍부터 나를 알았으니, 저희가 증거(證據)하려 하면 내가 우리 종교(宗敎)의 가장 엄(嚴)한 파(派)를 좇아 바리새인(人)의 생활(生活)을 하였다고 할 것이라. ^06이제도 여기 서서 심문(審問) 받는 것은 하나님이 우리 조상(祖上)에게 약속(約束)하신 것을 바라는 까닭이니, ^07이 약속(約束)은 우리 열 두 지파(支派)가 밤낮으로 간절(懇切)히 하나님을 받들어 섬김으로 얻기를 바라는 바인데, 아그립바 왕(王)이여. 이 소망(所望)을 인(因)하여 내가 유대인(人)들에게 송사(訟事)를 받는 것이니이다. ^08당신(當身)들은 하나님이 죽은 사람 다시 살리심을 어찌하여 못 믿을 것으로 여기나이까? ^09나도 나사렛 예수의 이름을 대적(對敵)하여, 범사(凡事)를 행(行)하여야 될 줄 스스로 생각하고, ^10예루살렘에서 이런 일을 행(行)하여 대제사장(大祭司長)들에게서 권세(權勢)를 얻어 가지고 많은 성도(聖徒)를 옥(獄)에 가두며, 또 죽일 때에 내가 가편(可便) 투표(投票)를 하였고, ^11또 모든 회당(會堂)에서 여러번(番) 형벌(刑罰)하여 강제(强制)로 모독(冒瀆)하는 말을 하게 하고, 저희를 대(對)하여 심(甚)히 격분(激忿)하여 외국성(外國城)까지도 가서 핍박(逼迫)하였고, ^12그 일로 대제사장(大祭司長)들의 권세(權勢)와 위임(委任)을 받고 다메섹으로 갔나이다. ^13왕(王)이여. 때가 정오(正午)나 되어 길에서 보니, 하늘로서 해보다 더 밝은 빛이 나와 내 동행(同行)들을 둘러 비추는지라. ^14우리가 다 땅에 엎드러지매, 내가 소리를 들으니, 히브리 방언(方言)으로 이르되, “사울아. 사울아. 네가 어찌하여 나를 핍박(逼迫)하느냐? 가시채를 뒷발질하기가 네게 고생(苦生)이니라.”. ^15내가 대답(對答)하되, “주(主)여. 뉘시니이까?”. 주(主)께서 가라사대, “나는 네가 핍박(逼迫)하는 예수라. ^16일어나 네 발로 서라. 내가 네게 나타난 것은, 곧 네가 나를 본 일과 장차(將次) 내가 네게 나타날 일에 너로 사환(使喚)과 증인(證人)을 삼으려 함이니, ^17이스라엘과 이방인(異邦人)들에게서 내가 너를 구원(救援)하여 저희에게 보내어, ^18그 눈을 뜨게 하여 어두움에서 빛으로 사단의 권세(權勢)에서 하나님께로 돌아가게 하고, 죄(罪) 사(赦)함과 나를 믿어 거룩케 된 무리 가운데서 기업(基業)을 얻게 하리라.” 하더이다.

^19아그립바 왕(王)이여. 그러므로 하늘에서 보이신 것을 내가 거스리지 아니하고, ^20먼저 다메섹에와, 또 예루살렘에 있는 사람과 유대 온 땅과 이방인(異邦人)에게까지 “회개(悔改)하고, 하나님께로 돌아가서 회개(悔改)에 합당(合當)한 일을 행(行)하라.” 선전(宣傳)하므로, ^21유대인(人)들이 성전(聖殿)에서 나를 잡아 죽이고자 하였으나, ^22하나님의 도우심을 받아 내가 오늘까지 서서 높고 낮은 사람 앞에서 증거(證據)하는 것은 선지자(先知者)들과 모세가 반드시 되리라고 말한 것밖에 없으니, ^23곧 “그리스도가 고난(苦難)을 받으실 것과 죽은 자(者) 가운데서 먼저 다시 살아나사, 이스라엘과 이방인(異邦人)들에게 빛을 선전(宣傳)하시리라.” 함이니이다.” 하니라.

^24바울이 이같이 변명(辨明)하매, 베스도가 크게 소리하여 가로되, “바울아! 네가 미쳤도다. 네 많은 학문(學問)이 너를 미치게 한다.” 하니, ^25바울이 가로되, “베스도 각하(閣下)여. 내가 미친 것이 아니요, 참되고 정신(精神)차린 말을 하나이다. ^26왕(王)께서는 이 일을 아시기로 내가 왕(王)께 담대(膽大)히 말하노니, 이 일에 하나라도 아시지 못함이 없는 줄 믿나이다. 이 일은 한편(便) 구석에서 행(行)한 것이 아니로소이다. ^27아그립바 왕(王)이여. 선지자(先知者)를 믿으시나이까? 믿으시는 줄 아나이다.”.

^28아그립바가 바울더러 이르되, “네가 적은 말로 나를 권(勸)하여 그리스도인(人)이 되게 하려 하는도다.”. ^29바울이 가로되, “말이 적으나 많으나 당신(當身)뿐 아니라, 오늘 네 말을 듣는 모든 사람도 다 이렇게 결박(結縛)한 것 외(外)에는 나와 같이 되기를 하나님께 원(願)하노이다.” 하니라.

^30왕(王)과 총독(總督)과 버니게와 그 함께 앉은 사람들이 다 일어나서, ^31물러가 서로 말하되, “이 사람은 사형(死刑)이나 결박(結縛)을 당(當)할 만한 행사(行事)가 없다.” 하더라. ^32이에 아그립바가 베스도더러 일러 가로되, “이 사람이 만일(萬一) 가이사에게 호소(呼訴)하지 아니하였더면, 놓을 수 있을 뻔하였다.” 하니라.

27

^01우리의 배 타고 이달리야로 갈 일이 작정(作定)되매, 바울과 다른 죄수(罪囚) 몇 사람을 아구사도대(隊)의 백부장(百夫長) 율리오란 사람에게 맡기니, ^02아시아 해변(海邊) 각처(各處)로 가려 하는 아드라뭇데노 배에 우리가 올라 행선(行船)할쌔, 마게도냐의 데살로니가 사람 아리스다고도 함께 하니라.

^03이튿날 시돈에 대니 율리오가 바울을 친절(親切)히 하여 친구(親舊)들에게 가서 대접(待接)받음을 허락(許諾)하더니, ^04또 거기서 우리가 떠나가다가 바람의 거스림을 피(避)하여 구브로 해안(海岸)을 의지(依支)하고 행선(行船)하여, ^05길리기아와 밤빌리아 바다를 건너 루기아의 무라성(城)에 이르러, ^06거기서 백부장(百夫長)이 이달리야로 가려 하는 알렉산드리아 배를 만나, 우리를 오르게 하니, ^07배가 더디 가 여러 날만에 간신(艱辛)히 니도 맞은 편(便)에 이르러 풍세(風勢)가 더 허락(許諾)지 아니하므로, 살모네 앞을 지나 그레데 해안(海岸)을 의지(依支)하고 행선(行船)하여, ^08간신(艱辛)히 그 연안(沿岸)을 지나 미항(美港)이라는 곳에 이르니, 라새아성(城)에서 가깝더라.

^09여러 날이 걸려 금식(禁食)하는 절기(節期)가 이미 지났으므로, 행선(行船)하기가 위태(危殆)한지라. 바울이 저희를 권(勸)하여 ^10말하되, “여러분이여. 내가 보니 이번(番) 행선(行船)이 하물(荷物)과 배만 아니라, 우리 생명(生命)에도 타격(打擊)과 많은 손해(損害)가 있으리라.” 하되, ^11백부장(百夫長)이 선장(船長)과 선주(船主)의 말을 바울의 말보다 더 믿더라.

^12그 항구(港口)가 과동(過冬)하기에 불편(不便)하므로 거기서 떠나, 아무쪼록 뵈닉스에 가서 과동(過冬)하자 하는 자(者)가 더 많으니, 뵈닉스는 그레데 항구(港口)라. 한편(便)은 동북(東北)을 한편(便)은 동남(東南)을 향(向)하였더라. ^13남풍(南風)이 순(順)하게 불매, 저희가 득의(得意)한 줄 알고 닻을 감아 그레데 해변(海邊)을 가까이 하고 행선(行船)하더니, ^14얼마 못되어 섬 가운데로서 유라굴로라는 광풍(狂風)이 대작(大作)하니, ^15배가 밀려 바람을 맞추어 갈 수 없어 가는 대로 두고 쫓겨가다가, ^16가우다라는 작은 섬 아래로 지나 간신(艱辛)히 거루를 잡아 ^17끌어 올리고, 줄을 가지고 선체(船體)를 둘러 감고, 스르디스에 걸릴까 두려워 연장을 내리고 그냥 쫓겨가더니, ^18우리가 풍랑(風浪)으로 심(甚)히 애쓰다가 이튿날 사공(沙工)들이 짐을 바다에 풀어 버리고, ^19사흘째 되는 날에 배의 기구(器具)를 저희 손으로 내어 버리니라.

^20여러 날 동안 해와 별이 보이지 아니하고 큰 풍랑(風浪)이 그대로 있으매, 구원(救援)의 여망(餘望)이 다 없어졌더라. ^21여러 사람이 오래 먹지 못하였으매, 바울이 가운데 서서 말하되, “여러분이여. 내 말을 듣고 그레데에서 떠나지 아니하여 이 타격(打擊)과 손상(損傷)을 면(免)하였더면 좋을 뻔하였느니라. ^22내가 너희를 권(勸)하노니, 이제는 안심(安心)하라. 너희 중(中) 생명(生命)에는 아무 손상(損傷)이 없겠고 오직 배뿐이리라. ^23나의 속(屬)한바, 곧 나의 섬기는 하나님의 사자(使者)가 어제 밤에 내 곁에 서서 말하되, ^24“바울아. 두려워 말라. 네가 가이사 앞에 서야 하겠고, 또 하나님께서 너와 함께 행선(行船)하는 자(者)를 다 네게 주셨다.” 하였으니, ^25그러므로 여러분이여. 안심(安心)하라. 나는 내게 말씀하신 그대로 되리라고 하나님을 믿노라. ^26그러나 우리가 한 섬에 걸리리라.” 하더라.

^27열 나흘째 되는 날 밤에 우리가 아드리아 바다에 이리저리 쫓겨 가더니, 밤중(中)쯤 되어 사공(沙工)들이 어느 육지(陸地)에 가까와지는 줄을 짐작(斟酌)하고, ^28물을 재어보니 ^20(二十)길이 되고 조금 가다가 다시 재니, 열 다섯 길이라. ^29암초(暗礁)에 걸릴까 하여 고물로 닻 넷을 주고, 날이 새기를 고대(苦待)하더니, ^30사공(沙工)들이 도망(逃亡)하고자 하여 이물에서 닻을 주려는 체하고 거루를 바다에 내려놓거늘, ^31바울이 백부장(百夫長)과 군사(軍士)들에게 이르되, “이 사람들이 배에 있지 아니하면 너희가 구원(救援)을 얻지 못하리라.” 하니, ^32이에 군사(軍士)들이 거룻 줄을 끊어 떼어 버리니라.

^33날이 새어 가매, 바울이 여러 사람을 ‘음식(飮食) 먹으라’ 권(勸)하여 가로되, “너희가 기다리고 기다리며, 먹지 못하고 주린 지가 오늘까지 열 나흘인즉, ^34음식(飮食) 먹으라 권(勸)하노니, 이것이 너희 구원(救援)을 위(爲)하는 것이요, 너희 중(中) 머리터럭 하나라도 잃을 자(者)가 없느니라.” 하고, ^35떡을 가져다가 모든 사람 앞에서 하나님께 축사(祝辭)하고 떼어 먹기를 시작(始作)하매, ^36저희도 다 안심(安心)하고 받아 먹으니, ^37배에 있는 우리의 수(數)는 전부(全部) 276인(二百七十六人)이러라.

^38배부르게 먹고 밀을 바다에 버려 배를 가볍게 하였더니, ^39날이 새매 어느 땅인지 알지 못하나 경사(傾斜) 진 해안(海岸)으로 된 항만(港灣)이 눈에 띄거늘, 배를 거기에 들여다 댈 수 있는가 의논(議論)한 후(後), ^40닻을 끊어 바다에 버리는 동시(同時)에 킷줄을 늦추고 돛을 달고 바람을 맞추어 해안(海岸)을 향(向)하여 들어가다가, ^41두 물이 합(合)하여 흐르는 곳을 당(當)하여 배를 걸매, 이 물은 부딪혀 움직일 수 없이 붙고 고물은 큰 물결에 깨어져 가니, ^42군사(軍士)들은 죄수(罪囚)가 헤엄쳐서 도망(逃亡)할까 하여 ‘저희를 죽이는 것이 좋다’ 하였으나, ^43백부장(百夫長)이 바울을 구원(救援)하려 하여 저희의 뜻을 막고, 헤엄칠 줄 아는 사람들을 명(命)하여, 물에 뛰어 내려 먼저 육지(陸地)에 나가게 하고, ^44그 남은 사람들은 널조각 혹(或)은 배 물건(物件)에 의지(依支)하여 나가게 하니, 마침내 사람들이 다 상륙(上陸)하여 구원(救援)을 얻으니라.

28

^01우리가 구원(救援)을 얻은 후(後)에 안즉, 그 섬은 멜리데라 하더라. ^02토인(土人)들이 우리에게 특별(特別)한 동정(同情)을 하여 비가 오고 날이 차매, 불을 피워 우리를 다 영접(迎接)하더라. ^03바울이 한뭇 나무를 거두어 불에 넣으니, 뜨거움을 인(因)하여 독사(毒蛇)가 나와 그 손을 물고 있는지라. ^04토인(土人)들이 이 짐승이 그 손에 달림을 보고 서로 말하되, “진실(眞實)로 이 사람은 살인(殺人)한 자(者)로다. 바다에서는 구원(救援)을 얻었으나 공의(公義)가 살지 못하게 하심이로다.” 하더니, ^05바울이 그 짐승을 불에 떨어 버리매 조금도 상(傷)함이 없더라. ^06그가 붓든지 혹(或) 갑자기 엎드러져 죽을 줄로 저희가 기다렸더니, 오래 기다려도 그에게 아무 이상(異常)이 없음을 보고 돌려 생각하여 말하되, “신(神)이라.” 하더라.

^07이 섬에 제일(第一) 높은 사람 보블리오라 하는 이가 그 근처(近處)에 토지(土地)가 있는지라. 그가 우리를 영접(迎接)하여 사흘이나 친절(親切)히 유숙(留宿)하게 하더니, ^08보블리오의 부친(父親)이 열병(熱病)과 이질(痢疾)에 걸려 누웠거늘, 바울이 들어가서 기도(祈禱)하고 그에게 안수(按手)하여 낫게 하매, ^09이러므로 섬 가운데 다른 병(病)든 사람들이 와서 고침을 받고, ^10후(厚)한 예(禮)로 우리를 대접(待接)하고 떠날 때에 우리 쓸 것을 배에 올리더라.

^11석달 후(後)에 그 섬에서 과동(過冬)한 알렉산드리아 배를 우리가 타고 떠나니, 그 배 기호(記號)는 디오스구로라. ^12수라구사에 대고 사흘을 있다가, ^13거기서 둘러가서 레기온에 이르러 하루를 지난 후(後) 남풍(南風)이 일어나므로, 이튿날 보디올에 이르러, ^14거기서 형제(兄弟)를 만나 저희의 청(請)함을 받아, 이레를 함께 유(留)하다가 로마로 가니라. ^15거기 형제(兄弟)들이 우리 소식(消息)을 듣고 압비오 저자와 삼관까지 맞으러 오니, 바울이 저희를 보고 하나님께 사례(謝禮)하고 담대(膽大)한 마음을 얻으니라. ^16우리가 로마에 들어가니 바울은 자기(自己)를 지키는 한 군사(軍士)와 함께 따로 있게 허락(許諾)하더라.

^17사흘 후(後)에 바울이 유대인(人) 중(中) 높은 사람들을 청(請)하여 모인 후(後)에 이르되, “여러분 형제(兄弟)들아. 내가 이스라엘 백성(百姓)이나 우리 조상(祖上)의 규모(規模)를 배척(排斥)한 일이 없는데 예루살렘에서 로마인(人)의 손에 죄수(罪囚)로 내어준 바 되었으니, ^18로마인(人)은 나를 심문(審問)하여 죽일 죄목(罪目)이 없으므로 놓으려 하였으나, ^19유대인(人)들이 반대(反對)하기로 내가 마지 못하여 가이사에게 호소(呼訴)함이요. 내 민족(民族)을 송사(訟事)하려는 것이 아니로라. ^20이러하므로 너희를 보고 함께 이야기하려고 청(請)하였노니, 이스라엘의 소망(所望)을 인(因)하여 내가 이 쇠사슬에 매인 바 되었노라. ^21저희가 가로되, “우리가 유대에서 네게 대(對)한 편지(便紙)도 받은 일이 없고, 또 형제(兄弟) 중(中) 누가 와서 네게 대(對)하여 좋지 못한 것을 고(告)하든지 이야기한 일도 없느니라. ^22이에 우리가 너의 사상(思想)이 어떠한가 듣고자 하노니, 이 파(派)에 대(對)하여는 어디서든지 반대(反對)를 받는 줄 우리가 앎이라.” 하더라.

^23저희가 일자(日字)를 정(定)하고 그의 우거(寓居)하는 집에 많이 오니, 바울이 아침부터 저녁까지 강론(講論)하여 하나님 나라를 증거(證據)하고, 모세의 율법(律法)과 선지자(先知者)의 말을 가지고 예수의 일로 권(勸)하더라. ^24그 말을 믿는 사람도 있고 믿지 아니하는 사람도 있어, ^25서로 맞지 아니하여 흩어질 때에, 바울이 한 말로 일러 가로되, “성령(聖靈)이 선지자(先知者) 이사야로 너희 조상(祖上)들에게 말씀하신 것이 옳도다. 일렀으되, ^26<이 백성(百姓)에게 가서 말하기를, “너희가 듣기는 들어도 도무지 깨닫지 못하며 보기는 보아도 도무지 알지 못하는도다. ^27이 백성(百姓)들의 마음이 완악(頑惡)하여져서 그 귀로는 둔(鈍)하게 듣고 그 눈을 감았으니, 이는 눈으로 보고 귀로 듣고 마음으로 깨달아 돌아와 나의 고침을 받을까 함이라.” (사06:09~10)> 하였으니, ^28그런즉 하나님의 이 구원(救援)을 이방인(異邦人)에게로 보내신 줄 알라. 저희는 또한 들으리라.” 하더라. ^29(없음)

^30바울이 온 이태를 자기(自己) 셋집에 유(留)하며 자기(自己)에게 오는 사람을 다 영접(迎接)하고, ^31담대(膽大)히 하나님 나라를 전파(傳播)하며, 주(主) 예수 그리스도께 관(關)한 것을 가르치되, 금(禁)하는 사람이 없었더라.